<p rend="bodytext">Tassa kukkuccaṃ ahosi…pe… ‘‘anāpatti, bhikkhu, saṅghādisesassa; āpatti dukkaṭassā’’ti.</p>




<p rend="centre">Kāyasaṃsaggasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ dutiyaṃ.</p>




<p rend="title">3. Duṭṭhullavācāsikkhāpadaṃ</p>




<p rend="bodytext" n="283"><hi rend="paranum">283</hi><hi rend="dot">.</hi> Tena <pb ed="T" n="1.0273" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena āyasmā udāyī araññe viharati. Tassāyasmato vihāro abhirūpo hoti dassanīyo pāsādiko. Tena kho pana samayena sambahulā itthiyo ārāmaṃ āgamaṃsu vihārapekkhikāyo. Atha kho tā itthiyo <pb ed="M" n="0.0187" /> yenāyasmā udāyī tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ udāyiṃ etadavocuṃ – ‘‘icchāma mayaṃ, bhante, ayyassa vihāraṃ pekkhitu’’nti. Atha kho āyasmā udāyī tā itthiyo vihāraṃ pekkhāpetvā tāsaṃ itthīnaṃ vaccamaggaṃ passāvamaggaṃ ādissa vaṇṇampi bhaṇati avaṇṇampi bhaṇati yācatipi āyācatipi pucchatipi paṭipucchatipi ācikkhatipi anusāsatipi akkosatipi. Yā tā itthiyo <pb ed="P" n="3.0128" /> chinnikā dhuttikā ahirikāyo tā āyasmatā udāyinā saddhiṃ uhasantipi ullapantipi ujjagghantipi uppaṇḍentipi. Yā pana tā itthiyo hirimanā tā nikkhamitvā bhikkhū ujjhāpenti – ‘‘idaṃ, bhante, nacchannaṃ nappatirūpaṃ. Sāmikenapi mayaṃ evaṃ vuttā na iccheyyāma, kiṃ panāyyena udāyinā’’ti. Ye te bhikkhū appicchā…pe… <pb ed="T" n="1.0274" /> te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma āyasmā udāyī mātugāmaṃ duṭṭhullāhi vācāhi obhāsissatī’’ti! Atha kho te bhikkhū āyasmantaṃ udāyiṃ anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṃ ārocesuṃ. Atha kho bhagavā etasmiṃ nidāne etasmiṃ pakaraṇe bhikkhusaṅghaṃ sannipātāpetvā <pb ed="V" n="0.0189" /> āyasmantaṃ udāyiṃ paṭipucchi – ‘‘saccaṃ kira tvaṃ, udāyi, mātugāmaṃ duṭṭhullāhi vācāhi obhāsasī’’ti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā – ‘‘ananucchavikaṃ, moghapurisa, ananulomikaṃ appatirūpaṃ assāmaṇakaṃ akappiyaṃ akaraṇīyaṃ. Kathañhi nāma tvaṃ, moghapurisa, mātugāmaṃ duṭṭhullāhi vācāhi obhāsissasi! Nanu mayā, moghapurisa, anekapariyāyena virāgāya dhammo desito no sarāgāya…pe… kāmapariḷāhānaṃ vūpasamo akkhāto. Netaṃ, moghapurisa, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, imaṃ sikkhāpadaṃ uddiseyyātha –</p>




<p rend="bodytext" n="284"><hi rend="paranum">284</hi><hi rend="dot">.</hi> <hi rend="bold">‘‘Yo pana bhikkhu otiṇṇo vipariṇatena cittena mātugāmaṃ duṭṭhullāhi vācāhi obhāseyya yathā taṃ yuvā yuvatiṃ methunupasaṃhitāhi, saṅghādiseso’’</hi>ti.</p>




<p rend="bodytext" n="285"><hi rend="paranum">285</hi><hi rend="dot">.</hi> <hi rend="bold">Yo panā</hi>ti yo yādiso…pe… <hi rend="bold">bhikkhū</hi>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippeto bhikkhūti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Otiṇṇo</hi> nāma sāratto apekkhavā paṭibaddhacitto.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vipariṇata</hi>nti <pb ed="M" n="0.0188" /> rattampi cittaṃ vipariṇataṃ, duṭṭhampi cittaṃ vipariṇataṃ mūḷhampi cittaṃ vipariṇataṃ. Apica, rattaṃ cittaṃ imasmiṃ atthe adhippetaṃ vipariṇatanti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Mātugāmo</hi> nāma manussitthī, na yakkhī, na petī, na tiracchānagatā. Viññū paṭibalā subhāsitadubbhāsitaṃ duṭṭhullāduṭṭhullaṃ <pb ed="T" n="1.0275" /> ājānituṃ.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Duṭṭhullā</hi> nāma <hi rend="bold">vācā</hi> vaccamaggapassāvamaggamethunadhammappaṭisaṃyuttā vācā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Obhāseyyā</hi>ti ajjhācāro vuccati.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yathā taṃ yuvā yuvati</hi>nti daharo dahariṃ, taruṇo taruṇiṃ, kāmabhogī kāmabhoginiṃ.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Methunupasaṃhitāhī</hi>ti <pb ed="P" n="3.0129" /> methunadhammappaṭisaṃyuttāhi.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Saṅghādiseso</hi>ti <pb ed="V" n="0.0190" /> …pe… tenapi vuccati saṅghādisesoti.</p>




<p rend="bodytext">Dve magge ādissa vaṇṇampi bhaṇati, avaṇṇampi bhaṇati, yācatipi, āyācatipi, pucchatipi, paṭipucchatipi, ācikkhatipi, anusāsatipi, akkosatipi.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vaṇṇaṃ bhaṇati</hi> nāma dve magge thometi vaṇṇeti pasaṃsati.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Avaṇṇaṃ bhaṇati</hi> nāma dve magge khuṃseti vambheti garahati.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yācati</hi> nāma dehi me, arahasi me dātunti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Āyācati</hi> nāma kadā te mātā pasīdissati, kadā te pitā pasīdissati, kadā te devatāyo pasīdissanti, kadā <note>kadā te (syā.)</note> sukhaṇo sulayo sumuhutto bhavissati, kadā te methunaṃ dhammaṃ labhissāmīti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pucchati</hi> nāma kathaṃ tvaṃ sāmikassa desi, kathaṃ jārassa desīti?</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Paṭipucchati</hi> nāma evaṃ kira tvaṃ sāmikassa desi, evaṃ jārassa desīti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ācikkhati</hi> nāma puṭṭho bhaṇati – ‘‘evaṃ dehi. Evaṃ dentā sāmikassa piyā bhavissasi manāpā cā’’ti.</p>



