<p rend="bodytext" n="527"><hi rend="paranum">527</hi><hi rend="dot">.</hi> Tena <pb ed="T" n="2.0044" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena aññataro puriso pajāpatiṃ etadavoca – ‘‘ayyaṃ upanandaṃ cīvarena acchādessāmī’’ti. Assosi kho aññataro piṇḍacāriko bhikkhu tassa purisassa imaṃ vācaṃ bhāsamānassa. Atha kho so bhikkhu yenāyasmā upanando sakyaputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā <pb ed="V" n="0.0327" /> āyasmantaṃ upanandaṃ sakyaputtaṃ etadavoca – ‘‘mahāpuññosi tvaṃ, āvuso upananda, amukasmiṃ okāse aññataro puriso pajāpatiṃ etadavoca – ‘‘ayyaṃ upanandaṃ cīvarena acchādessāmī’’’ti. ‘‘Atthāvuso, maṃ so upaṭṭhāko’’ti. Atha kho āyasmā upanando sakyaputto yena so puriso tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṃ purisaṃ etadavoca – ‘‘saccaṃ kira maṃ tvaṃ, āvuso, cīvarena acchādetukāmosī’’ti? ‘‘Api meyya, evaṃ hoti – ‘ayyaṃ upanandaṃ cīvarena acchādessāmī’’’ti. ‘‘Sace kho maṃ tvaṃ, āvuso, cīvarena acchādetukāmosi, evarūpena cīvarena acchādehi. Kyāhaṃ tena acchannopi karissāmi yāhaṃ na paribhuñjissāmī’’ti.</p>




<p rend="bodytext">Atha <pb ed="M" n="0.0318" /> kho so puriso ujjhāyati khiyyati vipāceti – ‘‘mahicchā ime samaṇā sakyaputtiyā asantuṭṭhā. Nayime sukarā cīvarena acchādetuṃ. Kathañhi <pb ed="T" n="2.0045" /> nāma ayyo upanando mayā pubbe appavārito maṃ upasaṅkamitvā cīvare vikappaṃ āpajjissatī’’ti! Assosuṃ kho bhikkhū tassa purisassa ujjhāyantassa khiyyantassa vipācentassa. Ye te bhikkhū appicchā…pe… te ujjhāyyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma āyasmā upanando sakyaputto pubbe appavārito gahapatikaṃ upasaṅkamitvā cīvare vikappaṃ āpajjissatī’’ti! Atha kho te bhikkhū āyasmantaṃ upanandaṃ sakyaputtaṃ anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṃ ārocesuṃ <pb ed="P" n="3.0216" />…pe… ‘‘saccaṃ kira tvaṃ, upananda, pubbe appavārito gahapatikaṃ upasaṅkamitvā cīvare vikappaṃ āpajjasī’’ti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. ‘‘Ñātako te, upananda, aññātako’’ti? ‘‘Aññātako, bhagavā’’ti. ‘‘Aññātako, moghapurisa, aññātakassa na jānāti patirūpaṃ vā appatirūpaṃ vā santaṃ vā asantaṃ vā. Tattha nāma tvaṃ, moghapurisa, pubbe appavārito aññātakaṃ gahapatikaṃ upasaṅkamitvā cīvare vikappaṃ āpajjissasi! Netaṃ, moghapurisa, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, imaṃ sikkhāpadaṃ uddiseyyātha –</p>




<p rend="bodytext" n="528"><hi rend="paranum">528</hi><hi rend="dot">.</hi> <hi rend="bold">‘‘Bhikkhuṃ paneva uddissa aññātakassa gahapatissa vā gahapatāniyā vā cīvaracetāpannaṃ <note>cīvaracetāpanaṃ (syā.)</note> upakkhaṭaṃ hoti – ‘iminā <pb ed="T" n="2.0046" /> cīvaracetāpannena cīvaraṃ cetāpetvā itthannāmaṃ bhikkhuṃ cīvarena acchādessāmī’ti; tatra ce so bhikkhu pubbe appavārito upasaṅkamitvā cīvare vikappaṃ āpajjeyya – ‘sādhu vata maṃ āyasmā iminā cīvaracetāpannena evarūpaṃ vā evarūpaṃ vā cīvaraṃ cetāpetvā acchādehī’ti, kalyāṇakamyataṃ upādāya, nissaggiyaṃ pācittiya’’</hi>nti.</p>




<p rend="bodytext" n="529"><hi rend="paranum">529</hi><hi rend="dot">.</hi> <hi rend="bold">Bhikkhuṃ</hi> <pb ed="V" n="0.0328" /> <hi rend="bold">paneva uddissā</hi>ti bhikkhussatthāya, bhikkhuṃ ārammaṇaṃ karitvā, bhikkhuṃ acchādetukāmo.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Aññātako</hi> nāma mātito vā pitito vā yāva sattamā pitāmahayugā asambaddho.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Gahapati</hi> <pb ed="M" n="0.0319" /> nāma yo koci agāraṃ ajjhāvasati.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Gahapatānī</hi> nāma yā kāci agāraṃ ajjhāvasati.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Cīvaracetāpannaṃ</hi> nāma hiraññaṃ vā suvaṇṇaṃ vā muttā vā maṇi vā pavāḷo vā phaliko vā paṭako vā suttaṃ vā kappāso vā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Iminā cīvaracetāpannenā</hi>ti paccupaṭṭhitena.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Cetāpetvā</hi>ti parivattetvā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Acchādessāmī</hi>ti dassāmi.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tatra ce so bhikkhū</hi>ti yaṃ bhikkhuṃ uddissa cīvaracetāpannaṃ upakkhaṭaṃ hoti so bhikkhu.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pubbe appavārito</hi>ti pubbe avutto hoti – ‘‘kīdisena te, bhante, cīvarena attho, kīdisaṃ te cīvaraṃ cetāpemī’’ti?</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Upasaṅkamitvā</hi>ti gharaṃ gantvā yattha katthaci upasaṅkamitvā <pb ed="T" n="2.0047" />.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Cīvare vikappaṃ āpajjeyyā</hi>ti āyataṃ vā hotu vitthataṃ vā appitaṃ vā saṇhaṃ vā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Iminā</hi> <pb ed="P" n="3.0217" /> <hi rend="bold">cīvaracetāpannenā</hi>ti paccupaṭṭhitena.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Evarūpaṃ</hi> <pb ed="V" n="0.0329" /> <hi rend="bold">vā evarūpaṃ vā</hi>ti. Āyataṃ vā vitthataṃ vā appitaṃ vā saṇhaṃ vā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Cetāpetvā</hi>ti parivattetvā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Acchādehī</hi>ti dajjehi.</p>



