<p rend="bodytext" n="458"><hi rend="paranum">458</hi><hi rend="dot">.</hi> Uddiṭṭhā <pb ed="T" n="1.0444" /><pb ed="P" n="3.0194" /> kho āyasmanto dve aniyatā dhammā. Tatthāyasmante pucchāmi – ‘‘kaccittha parisuddhā’’? Dutiyampi pucchāmi – ‘‘kaccittha parisuddhā’’? Tatiyampi pucchāmi – ‘‘kaccittha parisuddhā’’? Parisuddhetthāyasmanto; tasmā tuṇhī, evametaṃ dhārayāmīti.</p>




<p rend="centre">Tassuddānaṃ –</p>




<p rend="gatha1">Alaṃ kammaniyañceva, tatheva ca naheva kho;</p>




<p rend="gathalast">Aniyatā supaññattā, buddhaseṭṭhena tādināti.</p>




<head rend="chapter">4. Nissaggiyakaṇḍaṃ</head>




<p rend="title">1. Cīvaravaggo</p>




<p rend="title">1. Paṭhamakathinasikkhāpadaṃ</p>




<p rend="centre">Ime <pb ed="T" n="2.0001" /><pb ed="P" n="3.0195" /> kho panāyasmanto tiṃsa nissaggiyā pācittiyā</p>




<p rend="centre">Dhammā uddesaṃ āgacchanti.</p>




<p rend="bodytext" n="459"><hi rend="paranum">459</hi><hi rend="dot">.</hi> Tene <pb ed="M" n="0.0294" /><pb ed="V" n="0.0302" /> samayena buddho bhagavā vesāliyaṃ viharati gotamake cetiye. Tena kho pana samayena bhagavatā bhikkhūnaṃ ticīvaraṃ anuññātaṃ hoti. Chabbaggiyā bhikkhū – ‘‘bhagavatā ticīvaraṃ anuññāta’’nti aññeneva ticīvarena gāmaṃ pavisanti, aññena ticīvarena ārāme acchanti, aññena ticīvarena nahānaṃ otaranti. Ye te bhikkhū appicchā…pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū atirekacīvaraṃ dhāressantī’’ti! Atha kho te bhikkhū chabbaggiye bhikkhū anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṃ ārocesuṃ…pe… ‘‘saccaṃ kira tumhe, bhikkhave, atirekacīvaraṃ dhārethā’’ti<pb ed="T" n="2.0002" />? ‘‘Saccaṃ bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, atirekacīvaraṃ dhāressatha! Netaṃ, moghapurisā, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, imaṃ sikkhāpadaṃ uddiseyyātha –</p>




<p rend="bodytext" n="460"><hi rend="paranum">460</hi><hi rend="dot">.</hi> <hi rend="bold">‘‘Yo pana bhikkhu atirekacīvaraṃ dhāreyya, nissaggiyaṃ pācittiya’’</hi>nti.</p>




<p rend="bodytext">Evañcidaṃ <pb ed="V" n="0.0303" /> bhagavatā bhikkhūnaṃ sikkhāpadaṃ paññattaṃ hoti.</p>




<p rend="bodytext" n="461"><hi rend="paranum">461</hi><hi rend="dot">.</hi> <note>mahāva. 347</note> Tena kho pana samayena āyasmato ānandassa atirekacīvaraṃ uppannaṃ hoti. Āyasmā ca ānando taṃ cīvaraṃ āyasmato sāriputtassa dātukāmo hoti. Āyasmā ca sāriputto sākete viharati. Atha kho āyasmato ānandassa etadahosi – ‘‘bhagavatā sikkhāpadaṃ paññattaṃ – ‘na atirekacīvaraṃ dhāretabba’nti. Idañca me atirekacīvaraṃ uppannaṃ. Ahañcimaṃ cīvaraṃ āyasmato sāriputtassa dātukāmo. Āyasmā ca <pb ed="P" n="3.0196" /> sāriputto sākete viharati. Kathaṃ nu kho mayā paṭipajjitabba’’nti? Atha kho āyasmā ānando bhagavato etamatthaṃ <pb ed="M" n="0.0295" /> ārocesi. ‘‘Kīvaciraṃ panānanda, sāriputto āgacchissatī’’ti? ‘‘Navamaṃ vā, bhagavā, divasaṃ dasamaṃ vā’’ti. Atha kho bhagavā etasmiṃ nidāne etasmiṃ pakaraṇe dhammiṃ kathaṃ katvā bhikkhū āmantesi – ‘‘anujānāmi, bhikkhave, dasāhaparamaṃ atirekacīvaraṃ dhāretuṃ. Evañca pana, bhikkhave, imaṃ sikkhāpadaṃ uddiseyyātha –</p>




<p rend="bodytext" n="462"><hi rend="paranum">462</hi><hi rend="dot">.</hi> <hi rend="bold">‘‘Niṭṭhitacīvarasmiṃ bhikkhunā ubbhatasmiṃ <pb ed="T" n="2.0003" /> kathine dasāhaparamaṃ atirekacīvaraṃ dhāretabbaṃ. Taṃ atikkāmayato nissaggiyaṃ pācittiya’’</hi>nti.</p>




<p rend="bodytext" n="463"><hi rend="paranum">463</hi><hi rend="dot">.</hi> <hi rend="bold">Niṭṭhitacīvarasmi</hi>nti bhikkhuno cīvaraṃ kataṃ vā hoti naṭṭhaṃ vā vinaṭṭhaṃ vā daḍḍhaṃ vā cīvarāsā vā upacchinnā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ubbhatasmiṃ kathine</hi>ti aṭṭhannaṃ mātikānaṃ aññatarāya mātikāya ubbhataṃ hoti, saṅghena vā antarā ubbhataṃ hoti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dasāhaparama</hi>nti dasāhaparamatā dhāretabbaṃ.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Atirekacīvaraṃ</hi> nāma anadhiṭṭhitaṃ avikappitaṃ.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Cīvaraṃ</hi> nāma channaṃ cīvarānaṃ aññataraṃ cīvaraṃ, vikappanupagaṃ pacchimaṃ.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Taṃ atikkāmayato nissaggiyaṃ hotī</hi> <note>hotīti idaṃ padaṃ sabbapotthakesu atthi, sikkhāpade pana natthi, evamuparipi</note> ti ekādase aruṇuggamane nissaggiyaṃ hoti. Nissajjitabbaṃ <pb ed="V" n="0.0304" /> saṅghassa vā gaṇassa vā puggalassa vā. Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbaṃ. Tena bhikkhunā saṅghaṃ upasaṅkamitvā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā vuḍḍhānaṃ bhikkhūnaṃ pāde vanditvā ukkuṭikaṃ nisīditvā añjaliṃ paggahetvā evamassa vacanīyo – ‘‘idaṃ me, bhante, cīvaraṃ dasāhātikkantaṃ nissaggiyaṃ, imāhaṃ saṅghassa nissajjāmī’’ti. Nissajjitvā āpatti desetabbā. Byattena bhikkhunā paṭibalena āpatti <pb ed="T" n="2.0004" /> paṭiggahetabbā. Nissaṭṭhacīvaraṃ dātabbaṃ.</p>



