<p rend="bodytext" n="510"><hi rend="paranum">510</hi><hi rend="dot">.</hi> Tena kho pana samayena bhikkhū kukkuccāyantā bhikkhunīnaṃ pārivattakacīvaraṃ <pb ed="T" n="2.0031" /> na paṭiggaṇhanti. Bhikkhuniyo ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā amhākaṃ pārivattakacīvaraṃ na paṭiggahessantī’’ti! Assosuṃ kho bhikkhū tāsaṃ bhikkhunīnaṃ ujjhāyantīnaṃ khiyyantīnaṃ vipācentīnaṃ. Atha kho te bhikkhū bhagavato etamatthaṃ ārocesuṃ. Atha kho bhagavā etasmiṃ nidāne etasmiṃ pakaraṇe dhammiṃ kathaṃ katvā bhikkhū āmantesi – ‘‘anujānāmi, bhikkhave, pañcannaṃ pārivattakaṃ paṭiggahetuṃ – bhikkhussa, bhikkhuniyā, sikkhamānāya, sāmaṇerassa, sāmaṇeriyā. Anujānāmi, bhikkhave, imesaṃ pañcannaṃ pārivattakaṃ paṭiggahetuṃ. Evañca pana, bhikkhave, imaṃ sikkhāpadaṃ uddiseyyātha.</p>




<p rend="bodytext" n="511"><hi rend="paranum">511</hi><hi rend="dot">.</hi> <hi rend="bold">‘‘Yo pana bhikkhu aññātikāya bhikkhuniyā hatthato cīvaraṃ paṭiggaṇheyya, aññatra pārivattakā, nissaggiyaṃ pācittiya’’</hi>nti.</p>




<p rend="bodytext" n="512"><hi rend="paranum">512</hi><hi rend="dot">.</hi> <hi rend="bold">Yo panā</hi>ti yo yādiso…pe… <hi rend="bold">bhikkhū</hi>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippeto bhikkhūti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Aññātikā</hi> nāma mātito vā pitito vā yāva sattamā pitāmahayugā asambaddhā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Bhikkhunī</hi> nāma ubhatosaṅghe upasampannā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Cīvaraṃ</hi> <pb ed="P" n="3.0210" /><pb ed="M" n="0.0311" /><pb ed="V" n="0.0320" /> nāma channaṃ cīvarānaṃ aññataraṃ <pb ed="T" n="2.0032" /> cīvaraṃ vikappanupagaṃ pacchimaṃ.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Aññatra pārivattakā</hi>ti ṭhapetvā pārivattakaṃ.</p>




<p rend="bodytext">Paṭiggaṇhāti, payoge dukkaṭaṃ. Paṭilābhena nissaggiyaṃ hoti. Nissajjitabbaṃ saṅghassa vā gaṇassa vā puggalassa vā. Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbaṃ…pe… idaṃ me, bhante, cīvaraṃ aññātikāya bhikkhuniyā hatthato paṭiggahitaṃ, aññatra pārivattakā, nissaggiyaṃ. Imāhaṃ saṅghassa nissajjāmīti…pe… dadeyyāti…pe… dadeyyunti…pe… āyasmato dammīti.</p>




<p rend="bodytext" n="513"><hi rend="paranum">513</hi><hi rend="dot">.</hi> Aññātikāya aññātikasaññī cīvaraṃ paṭiggaṇhāti, aññatra pārivattakā, nissaggiyaṃ pācittiyaṃ. Aññātikāya vematiko cīvaraṃ paṭiggaṇhāti, aññatra pārivattakā, nissaggiyaṃ pācittiyaṃ. Aññātikāya ñātikasaññī cīvaraṃ paṭiggaṇhāti, aññatra pārivattakā, nissaggiyaṃ pācittiyaṃ.</p>




<p rend="bodytext">Ekatoupasampannāya hatthato cīvaraṃ paṭiggaṇhāti, aññatra pārivattakā, āpatti dukkaṭassa. Ñātikāya aññātikasaññī, āpatti dukkaṭassa. Ñātikāya vematiko, āpatti dukkaṭassa. Ñātikāya ñātikasaññī, anāpatti.</p>




<p rend="bodytext" n="514"><hi rend="paranum">514</hi><hi rend="dot">.</hi> Anāpatti ñātikāya, pārivattakaṃ parittena vā vipulaṃ, vipulena vā parittaṃ, bhikkhu vissāsaṃ gaṇhāti, tāvakālikaṃ gaṇhāti<pb ed="T" n="2.0033" />, cīvaraṃ ṭhapetvā aññaṃ parikkhāraṃ gaṇhāti, sikkhamānāya, sāmaṇeriyā, ummattakassa, ādikammikassāti.</p>




<p rend="centre">Cīvarapaṭiggahaṇasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ pañcamaṃ.</p>




<p rend="title">6. Aññātakaviññattisikkhāpadaṃ</p>



