<p rend="bodytext" n="656"><hi rend="paranum">656</hi><hi rend="dot">.</hi> Anāpatti <pb ed="M" n="0.0379" /> – chārattaṃ vippavasati, ūnakachārattaṃ vippavasati, chārattaṃ vippavasitvā puna gāmasīmaṃ okkamitvā vasitvā pakkamati, anto chārattaṃ paccuddharati, vissajjeti, nassati, vinassati, ḍayhati, acchinditvā gaṇhanti, vissāsaṃ gaṇhanti, bhikkhusammutiyā, ummattakassa, ādikammikassāti.</p>




<p rend="centre">Sāsaṅkasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ navamaṃ.</p>




<p rend="title">10. Pariṇatasikkhāpadaṃ</p>




<p rend="bodytext" n="657"><hi rend="paranum">657</hi><hi rend="dot">.</hi> Tena <pb ed="T" n="2.0149" /><pb ed="P" n="3.0265" /><pb ed="V" n="0.0393" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena sāvatthiyaṃ aññatarassa pūgassa saṅghassa sacīvarabhattaṃ paṭiyattaṃ hoti – ‘‘bhojetvā cīvarena acchādessāmā’’ti. Atha kho chabbaggiyā bhikkhū yena so pūgo tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā taṃ pūgaṃ etadavocuṃ – ‘‘dethāvuso, amhākaṃ imāni cīvarānī’’ti. ‘‘Na mayaṃ, bhante, dassāma. Amhākaṃ saṅghassa anuvassaṃ sacīvarabhikkhā paññattā’’ti. ‘‘Bahū, āvuso, saṅghassa dāyakā, bahū saṅghassa bhattā <note>bhaddā (ka.)</note>. Mayaṃ tumhe nissāya tumhe sampassantā idha viharāma. Tumhe ce amhākaṃ na dassatha, atha ko carahi amhākaṃ dassati? Dethāvuso, amhākaṃ imāni cīvarānī’’ti. Atha kho so pūgo chabbaggiyehi bhikkhūhi nippīḷiyamāno yathāpaṭiyattaṃ cīvaraṃ chabbaggiyānaṃ bhikkhūnaṃ datvā saṅghaṃ bhattena parivisi. Ye te bhikkhū jānanti saṅghassa sacīvarabhattaṃ paṭiyattaṃ, na ca jānanti chabbaggiyānaṃ bhikkhūnaṃ dinnanti, te evamāhaṃsu – ‘‘oṇojethāvuso, saṅghassa cīvara’’nti. ‘‘Natthi, bhante. Yathāpaṭiyattaṃ cīvaraṃ ayyā chabbaggiyā attano pariṇāmesu’’nti. Ye te bhikkhū appicchā… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū jānaṃ saṅghikaṃ lābhaṃ pariṇataṃ attano pariṇāmessantī’’ti<pb ed="T" n="2.0150" />! Atha kho te bhikkhū chabbaggiye bhikkhū anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṃ ārocesuṃ…pe… ‘‘saccaṃ kira tumhe, bhikkhave, jānaṃ saṅghikaṃ lābhaṃ pariṇataṃ attano pariṇāmethā’’ti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, jānaṃ saṅghikaṃ lābhaṃ pariṇataṃ attano <pb ed="M" n="0.0380" /> pariṇāmessatha! Netaṃ, moghapurisā, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, imaṃ sikkhāpadaṃ uddiseyyātha –</p>




<p rend="bodytext" n="658"><hi rend="paranum">658</hi><hi rend="dot">.</hi> <hi rend="bold">‘‘Yo pana bhikkhu jānaṃ saṅghikaṃ lābhaṃ pariṇataṃ attano pariṇāmeyya, nissaggiyaṃ pācittiya’’</hi>nti.</p>




<p rend="bodytext" n="659"><hi rend="paranum">659</hi><hi rend="dot">.</hi> <hi rend="bold">Yo panā</hi>ti yo yādiso…pe… <hi rend="bold">bhikkhū</hi>ti…pe… aya imasmiṃ atthe adhippeto bhikkhūti.</p>




<p rend="bodytext"><note>pāci. 491</note> <hi rend="bold">Jānāti</hi> <pb ed="V" n="0.0394" /> nāma sāmaṃ vā jānāti aññe vā tassa ārocenti so vā āroceti.</p>




<p rend="bodytext"><note>pāci. 491</note> <hi rend="bold">Saṅghikaṃ</hi> <pb ed="P" n="3.0266" /> nāma saṅghassa dinnaṃ hoti pariccattaṃ.</p>




<p rend="bodytext"><note>pāci. 491</note> <hi rend="bold">Lābho</hi> nāma cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārā. Antamaso cuṇṇapiṇḍopi, dantakaṭṭhampi, dasikasuttampi.</p>




<p rend="bodytext"><note>pāci. 491</note> <hi rend="bold">Pariṇataṃ</hi> nāma dassāma karissāmāti vācā bhinnā hoti.</p>




<p rend="bodytext">Attano pariṇāmeti, payoge dukkaṭaṃ. Paṭilābhena nissaggiyaṃ hoti. Nissajjitabbaṃ saṅghassa vā gaṇassa vā puggalassa vā. Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbaṃ…pe… idaṃ me, bhante, jānaṃ saṅghikaṃ lābhaṃ pariṇataṃ attano pariṇāmitaṃ nissaggiyaṃ. Imāhaṃ saṅghassa nissajjāmīti…pe… dadeyyāti…pe… dadeyyunti…pe… āyasmato dammīti.</p>




<p rend="bodytext" n="660"><hi rend="paranum">660</hi><hi rend="dot">.</hi> Pariṇate <pb ed="T" n="2.0151" /> pariṇatasaññī attano pariṇāmeti, nissaggiyaṃ pācittiyaṃ.</p>




<p rend="bodytext">Pariṇate vematiko attano pariṇāmeti, āpatti dukkaṭassa. Pariṇate apariṇatasaññī attano pariṇāmeti, anāpatti. Saṅghassa pariṇataṃ aññasaṅghassa vā cetiyassa vā pariṇāmeti, āpatti dukkaṭassa. Cetiyassa pariṇataṃ aññacetiyassa vā saṅghassa vā puggalassa vā pariṇāmeti, āpatti dukkaṭassa. Puggalassa pariṇataṃ aññapuggalassa vā saṅghassa vā cetiyassa vā pariṇāmeti, āpatti dukkaṭassa. Apariṇate pariṇatasaññī, āpatti dukkaṭassa. Apariṇate vematiko, āpatti dukkaṭassa. Apariṇate apariṇatasaññī, anāpatti.</p>




<p rend="bodytext" n="661"><hi rend="paranum">661</hi><hi rend="dot">.</hi> Anāpatti <pb ed="M" n="0.0381" /> kattha demāti pucchiyamāno yattha tumhākaṃ deyyadhammo paribhogaṃ vā labheyya paṭisaṅkhāraṃ vā labheyya ciraṭṭhitiko vā assa yattha vā pana tumhākaṃ cittaṃ pasīdati tattha dethāti bhaṇati, ummattakassa, ādikammikassāti.</p>




<p rend="centre">Pariṇatasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ dasamaṃ.</p>




<p rend="centre">Pattavaggo tatiyo.</p>




<p rend="centre">Tassuddānaṃ <pb ed="V" n="0.0395" /> –</p>



