<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Samudācareyyā</hi>ti <pb ed="P" n="3.0092" /> āroceyya itthiyā vā purisassa vā gahaṭṭhassa vā pabbajitassa vā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Iti jānāmi iti passāmī</hi>ti jānāmahaṃ ete dhamme, passāmahaṃ ete dhamme atthi ca ete dhammā mayi, ahañca etesu dhammesu sandissāmīti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tato aparena samayenā</hi>ti yasmiṃ khaṇe samudāciṇṇaṃ hoti taṃ khaṇaṃ taṃ layaṃ taṃ muhuttaṃ vītivatte.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Samanuggāhīyamāno</hi>ti yaṃ vatthu paṭiññātaṃ hoti tasmiṃ vatthusmiṃ samanuggāhīyamāno – ‘‘kinte adhigataṃ, kinti te adhigataṃ, kadā te adhigataṃ, kattha te adhigataṃ, katame te kilesā pahīnā, katamesaṃ tvaṃ dhammānaṃ lābhī’’ti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Asamanuggāhīyamāno</hi>ti <pb ed="M" n="0.0118" /> na kenaci vuccamāno.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Āpanno</hi>ti pāpiccho icchāpakato <pb ed="T" n="1.0174" /> asantaṃ abhūtaṃ uttarimanussadhammaṃ ullapitvā pārājikaṃ āpattiṃ āpanno hoti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Visuddhāpekkho</hi>ti gihī vā hotukāmo upāsako vā hotukāmo ārāmiko vā hotukāmo sāmaṇero vā hotukāmo.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ajānamevaṃ<pb ed="V" n="0.0113" />, āvuso, avacaṃ – jānāmi, apassaṃ passāmī</hi>ti nāhaṃ ete dhamme jānāmi, nāhaṃ ete dhamme passāmi, natthi ca ete dhammā mayi, na cāhaṃ etesu dhammesu sandissāmīti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tucchaṃ musā vilapi</hi>nti tucchakaṃ mayā bhaṇitaṃ, musā mayā bhaṇitaṃ, abhūtaṃ mayā bhaṇitaṃ, ajānantena mayā bhaṇitaṃ.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Aññatra adhimānā</hi>ti ṭhapetvā adhimānaṃ.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ayampī</hi>ti purime upādāya vuccati.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pārājiko hotī</hi>ti seyyathāpi nāma tālo matthakacchinno abhabbo puna virūḷhiyā, evameva bhikkhu pāpiccho icchāpakato asantaṃ abhūtaṃ uttarimanussadhammaṃ ullapitvā assamaṇo hoti asakyaputtiyo. Tena vuccati – ‘‘pārājiko hotī’’ti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Asaṃvāso</hi>ti saṃvāso nāma ekakammaṃ ekuddeso samasikkhatā – eso saṃvāso nāma. So tena saddhiṃ natthi. Tena vuccati – ‘‘asaṃvāso’’ti.</p>




<p rend="bodytext" n="199"><hi rend="paranum">199</hi><hi rend="dot">.</hi> <hi rend="bold">Uttarimanussadhammo</hi> nāma jhānaṃ vimokkho samādhi samāpatti ñāṇadassanaṃ maggabhāvanā phalasacchikiriyā kilesappahānaṃ vinīvaraṇatā cittassa suññāgāre abhirati.</p>




<p rend="bodytext"><note>pāci. 70</note> <hi rend="bold">Jhāna</hi>nti paṭhamaṃ jhānaṃ dutiyaṃ jhānaṃ <pb ed="T" n="1.0175" /> tatiyaṃ jhānaṃ catutthaṃ jhānaṃ.</p>




<p rend="bodytext"><note>pāci. 70</note> <hi rend="bold">Vimokkho</hi>ti suññato vimokkho animitto vimokkho appaṇihito vimokkho.</p>




<p rend="bodytext"><note>pāci. 70</note> <hi rend="bold">Samādhī</hi>ti <pb ed="P" n="3.0093" /> suññato samādhi animitto samādhi appaṇihito samādhi.</p>




<p rend="bodytext"><note>pāci. 70</note> <hi rend="bold">Samāpattī</hi>ti <pb ed="M" n="0.0119" /> suññatā samāpatti animittā samāpatti appaṇihitā samāpatti.</p>




<p rend="bodytext"><note>pāci. 70</note> <hi rend="bold">Ñāṇadassana</hi>nti tisso vijjā.</p>




<p rend="bodytext"><note>pāci. 70</note> <hi rend="bold">Maggabhāvanā</hi>ti <pb ed="V" n="0.0114" /> cattāro satipaṭṭhānā, cattāro sammappadhānā, cattāro iddhipādā, pañcindriyāni, pañca balāni, satta bojjhaṅgā, ariyo aṭṭhaṅgiko maggo.</p>




<p rend="bodytext"><note>pāci. 70</note> <hi rend="bold">Phalasacchikiriyā</hi>ti sotāpattiphalassa sacchikiriyā, sakadāgāmiphalassa sacchikiriyā, anāgāmiphalassa sacchikiriyā, arahattassa <note>arahattaphalassa (syā.)</note> sacchikiriyā.</p>




<p rend="bodytext"><note>pāci. 70</note> <hi rend="bold">Kilesappahāna</hi>nti rāgassa pahānaṃ dosassa pahānaṃ mohassa pahānaṃ.</p>




<p rend="bodytext"><note>pāci. 70</note> <hi rend="bold">Vinīvaraṇatā cittassā</hi>ti rāgā cittaṃ vinīvaraṇatā, dosā cittaṃ vinīvaraṇatā, mohā cittaṃ vinīvaraṇatā.</p>




<p rend="bodytext"><note>pāci. 70</note> <hi rend="bold">Suññāgāre abhiratī</hi>ti paṭhamena jhānena suññāgāre abhirati, dutiyena jhānena suññāgāre abhirati, tatiyena jhānena suññāgāre abhirati, catutthena jhānena suññāgāre abhirati.</p>




<p rend="bodytext" n="200"><hi rend="paranum">200</hi><hi rend="dot">.</hi> Tīhākārehi paṭhamaṃ jhānaṃ samāpajjinti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa, pubbevassa hoti musā bhaṇissanti, bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti, bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti.</p>




<p rend="bodytext">Catūhākārehi paṭhamaṃ jhānaṃ samāpajjinti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa – pubbevassa hoti musā bhaṇissanti, bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti, bhaṇitassa <pb ed="T" n="1.0176" /> hoti musā mayā bhaṇitanti, vinidhāya diṭṭhiṃ.</p>



