<p rend="bodytext" n="569"><hi rend="paranum">569</hi><hi rend="dot">.</hi> Attanā vippakataṃ attanā pariyosāpeti, nissaggiyaṃ pācittiyaṃ. Attanā vippakataṃ parehi pariyosāpeti, nissaggiyaṃ pācittiyaṃ. Parehi vippakataṃ attanā pariyosāpeti, nissaggiyaṃ pācittiyaṃ. Parehi vippakataṃ parehi pariyosāpeti, nissaggiyaṃ pācittiyaṃ.</p>




<p rend="bodytext">Aññassatthāya <pb ed="V" n="0.0351" /> karoti vā kārāpeti vā, āpatti dukkaṭassa.</p>




<p rend="bodytext" n="570"><hi rend="paranum">570</hi><hi rend="dot">.</hi> Anāpatti – purāṇasanthatassa sāmantā sugatavidatthiṃ ādiyitvā <pb ed="P" n="3.0233" /> karoti, alabhanto thokataraṃ ādiyitvā karoti, alabhanto anādiyitvā karoti, aññena kataṃ paṭilabhitvā paribhuñjati, vitānaṃ vā bhūmattharaṇaṃ vā sāṇipākāraṃ vā bhisiṃ vā bibbohanaṃ vā karoti, ummattakassa ādikammikassāti.</p>




<p rend="centre">Nisīdanasanthatasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ pañcamaṃ.</p>




<p rend="title">6. Eḷakalomasikkhāpadaṃ</p>




<p rend="bodytext" n="571"><hi rend="paranum">571</hi><hi rend="dot">.</hi> Tena <pb ed="T" n="2.0082" /><pb ed="M" n="0.0340" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena aññatarassa bhikkhuno kosalesu janapade sāvatthiṃ gacchantassa antarāmagge eḷakalomāni uppajjiṃsu. Atha kho so bhikkhu tāni eḷakalomāni uttarāsaṅgena bhaṇḍikaṃ bandhitvā agamāsi. Manussā taṃ bhikkhuṃ passitvā uppaṇḍesuṃ – ‘‘kittakena te, bhante, kītāni? Kittako udayo bhavissatī’’ti? So bhikkhu tehi manussehi uppaṇḍiyamāno maṅku ahosi. Atha kho so bhikkhu sāvatthiṃ gantvā tāni eḷakalomāni ṭhitakova āsumbhi. Bhikkhū taṃ bhikkhuṃ etadavocuṃ – ‘‘kissa tvaṃ, āvuso, imāni eḷakalomāni ṭhitakova āsumbhasī’’ti? ‘‘Tathā hi panāhaṃ, āvuso, imesaṃ eḷakalomānaṃ kāraṇā manussehi uppaṇḍito’’ti. ‘‘Kīva dūrato pana tvaṃ, āvuso, imāni eḷakalomāni āharī’’ti? ‘‘Atirekatiyojanaṃ, āvuso’’ti. Ye te bhikkhū appicchā…pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhu atirekatiyojanaṃ eḷakalomāni āharissatī’’ti! Atha kho te bhikkhū taṃ bhikkhuṃ anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṃ ārocesuṃ…pe… saccaṃ kira tvaṃ, bhikkhu, atirekatiyojanaṃ eḷakalomāni āharīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma <pb ed="T" n="2.0083" /> tvaṃ, moghapurisa, atirekatiyojanaṃ eḷakalomāni āharissasi! Netaṃ moghapurisa, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, imaṃ sikkhāpadaṃ uddiseyyātha –</p>




<p rend="bodytext" n="572"><hi rend="paranum">572</hi><hi rend="dot">.</hi> <hi rend="bold">‘‘Bhikkhuno</hi> <pb ed="V" n="0.0352" /> <hi rend="bold">paneva addhānamaggappaṭipannassa eḷakalomāni uppajjayyuṃ. Ākaṅkhamānena bhikkhunā paṭiggahetabbāni. Paṭiggahetvā tiyojanaparamaṃ sahatthā haritabbāni <note>hāretabbāni (sī. syā. ka.)</note>, asante hārake. Tato ce uttari hareyya, asantepi hārake, nissaggiyaṃ pācittiya’’</hi>nti.</p>




<p rend="bodytext" n="573"><hi rend="paranum">573</hi><hi rend="dot">.</hi> <hi rend="bold">Bhikkhuno</hi> <pb ed="P" n="3.0234" /> <hi rend="bold">paneva addhānamaggappaṭipannassā</hi>ti panthaṃ gacchantassa.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Eḷakalomāni uppajjeyyu</hi>nti uppajjeyyuṃ saṅghato vā gaṇato vā ñātito vā mittato vā paṃsukūlaṃ vā attano vā dhanena.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ākaṅkhamānenā</hi>ti <pb ed="M" n="0.0341" /> icchamānena paṭiggahetabbāni.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Paṭiggahetvā tiyojanaparamaṃ sahatthā haritabbānī</hi>ti tiyojanaparamatā sahatthā haritabbāni.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Asante hārake</hi>ti nāñño koci hārako hoti itthī vā puriso vā gahaṭṭho vā pabbajito vā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tato ce uttari hareyya, asantepi hārake</hi>ti paṭhamaṃ pādaṃ tiyojanaṃ atikkāmeti, āpatti dukkaṭassa. Dutiyaṃ pādaṃ atikkāmeti, nissaggiyaṃ pācittiyaṃ <note>nissaggiyāni honti (syā.)</note>. Antotiyojane ṭhito bahitiyojanaṃ pāteti, nissaggiyaṃ pācittiyaṃ <note>nissaggiyāni honti (syā.)</note>. Aññassa yāne vā bhaṇḍe vā ajānantassa pakkhipitvā tiyojanaṃ atikkāmeti, nissaggiyāni honti. Nissajjitabbāni saṅghassa vā gaṇassa <pb ed="T" n="2.0084" /> vā puggalassa vā. Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbāni…pe… imāni me, bhante, eḷakalomāni tiyojanaṃ atikkāmitāni nissaggiyāni. Imānāhaṃ saṅghassa nissajjāmīti…pe… dadeyyāti…pe… dadeyyunti…pe… āyasmato dammīti.</p>




<p rend="bodytext" n="574"><hi rend="paranum">574</hi><hi rend="dot">.</hi> Atirekatiyojane atirekasaññī atikkāmeti <note>tiyojanaṃ atikkāmeti (syā.)</note>, nissaggiyaṃ pācittiyaṃ. Atirekatiyojane vematiko atikkāmeti <note>tiyojanaṃ atikkāmeti (syā.)</note>, nissaggiyaṃ pācittiyaṃ. Atirekatiyojane ūnakasaññī atikkāmeti <note>tiyojanaṃ atikkāmeti (syā.)</note>, nissaggiyaṃ pācittiyaṃ.</p>




<p rend="bodytext">Ūnakatiyojane <pb ed="V" n="0.0353" /> atirekasaññī, āpatti dukkaṭassa. Ūnakatiyojane vematiko, āpatti dukkaṭassa. Ūnakatiyojane ūnakasaññī, anāpatti.</p>



