<p rend="bodytext" n="126"><hi rend="paranum">126</hi><hi rend="dot">.</hi> Chahi ākārehi adinnaṃ ādiyantassa āpatti thullaccayassa. Na ca sakasaññī, na ca vissāsaggāhī, na ca tāvakālikaṃ, lahuko ca hoti parikkhāro atirekamāsako <pb ed="P" n="3.0055" /> vā ūnapañcamāsako vā, theyyacittañca paccupaṭṭhitaṃ hoti. Āmasati, āpatti dukkaṭassa. Phandāpeti, āpatti dukkaṭassa. Ṭhānā cāveti, āpatti thullaccayassa.</p>




<p rend="bodytext" n="127"><hi rend="paranum">127</hi><hi rend="dot">.</hi> Chahi ākārehi adinnaṃ ādiyantassa āpatti dukkaṭassa. Na ca sakasaññī, na ca vissāsaggāhī, na ca tāvakālikaṃ, lahuko ca hoti parikkhāro, māsako vā ūnamāsako vā, theyyacittañca paccupaṭṭhitaṃ hoti. Āmasati, āpatti dukkaṭassa. Phandāpeti, āpatti dukkaṭassa. Ṭhānā cāveti, āpatti dukkaṭassa.</p>




<p rend="bodytext" n="128"><hi rend="paranum">128</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañcahi ākārehi adinnaṃ ādiyantassa āpatti dukkaṭassa. Na ca parapariggahitaṃ hoti, parapariggahitasaññī ca, garuko ca hoti parikkhāro, pañcamāsako vā atirekapañcamāsako vā, theyyacittañca paccupaṭṭhitaṃ hoti. Āmasati, āpatti dukkaṭassa. Phandāpeti, āpatti dukkaṭassa. Ṭhānā cāveti, āpatti dukkaṭassa.</p>




<p rend="bodytext" n="129"><hi rend="paranum">129</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañcahi <pb ed="V" n="0.0064" /> ākārehi adinnaṃ ādiyantassa āpatti dukkaṭassa. Na <pb ed="T" n="1.0103" /> ca parapariggahitaṃ hoti, parapariggahitasaññī ca, lahuko ca hoti parikkhāro, atirekamāsako vā ūnapañcamāsako vā, theyyacittañca paccupaṭṭhitaṃ hoti. Āmasati, āpatti dukkaṭassa. Phandāpeti, āpatti dukkaṭassa. Ṭhānā cāveti, āpatti dukkaṭassa.</p>




<p rend="bodytext" n="130"><hi rend="paranum">130</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañcahi ākārehi adinnaṃ ādiyantassa āpatti dukkaṭassa. Na ca parapariggahitaṃ hoti, parapariggahitasaññī ca, lahuko ca hoti parikkhāro, māsako vā ūnamāsako vā, theyyacittañca paccupaṭṭhitaṃ hoti. Āmasati, āpatti dukkaṭassa. Phandāpeti, āpatti dukkaṭassa. Ṭhānā cāveti, āpatti dukkaṭassa.</p>




<p rend="bodytext" n="131"><hi rend="paranum">131</hi><hi rend="dot">.</hi> Anāpatti <pb ed="M" n="0.0069" /> sasaññissa, vissāsaggāhe, tāvakālike, petapariggahe, tiracchānagatapariggahe, paṃsukūlasaññissa, ummattakassa, (khittacittassa vedanāṭṭassa) <note>(khittacittassa vedanāṭṭassa) katthaci natthi</note> ādikammikassāti.</p>




<p rend="centre">Adinnādānamhi paṭhamabhāṇavāro niṭṭhito.</p>




<p rend="subhead">Vinītavatthuuddānagāthā</p>




<p rend="gatha1">Rajakehi pañca akkhātā, caturo attharaṇehi ca;</p>




<p rend="gathalast">Andhakārena ve pañca, pañca hāraṇakena ca.</p>




<p rend="gatha1">Niruttiyā pañca akkhātā, vātehi apare duve;</p>




<p rend="gathalast">Asambhinne kusāpāto, jantaggena <note>jantāgharena (syā.)</note> sahā dasa.</p>




<p rend="gatha1">Vighāsehi pañca akkhātā, pañca ceva amūlakā;</p>




<p rend="gathalast">Dubbhikkhe kuramaṃsañca <note>kūramaṃsañca (syā.)</note>, pūvasakkhalimodakā.</p>




<p rend="gatha1">Chaparikkhārathavikā<pb ed="T" n="1.0104" />, bhisivaṃsā na nikkhame;</p>




<p rend="gathalast">Khādanīyañca vissāsaṃ, sasaññāyapare duve.</p>




<p rend="gatha1">Satta <pb ed="V" n="0.0065" /> nāvaharāmāti, satta ceva avāharuṃ;</p>




<p rend="gathalast">Saṅghassa avaharuṃ satta, pupphehi apare duve.</p>




<p rend="gatha1">Tayo ca vuttavādino, maṇi tīṇi atikkame;</p>




<p rend="gathalast">Sūkarā ca migā macchā, yānañcāpi pavattayi.</p>




<p rend="gatha1">Duve pesī duve dārū, paṃsukūlaṃ duve dakā;</p>




<p rend="gathalast">Anupubbavidhānena<pb ed="P" n="3.0056" />, tadañño na paripūrayi.</p>




<p rend="gatha1">Sāvatthiyā <pb ed="M" n="0.0070" /> caturo muṭṭhī, dve vighāsā duve tiṇā;</p>




<p rend="gathalast">Saṅghassa bhājayuṃ satta, satta ceva assāmikā.</p>




<p rend="gatha1">Dārudakā mattikā dve tiṇāni;</p>




<p rend="gatha2">Saṅghassa satta avahāsi seyyaṃ;</p>




<p rend="gatha3">Sassāmikaṃ na cāpi nīhareyya;</p>




<p rend="gathalast">Hareyya sassāmikaṃ tāvakālikaṃ.</p>




<p rend="gatha1">Campā rājagahe ceva, vesāliyā ca ajjuko;</p>




<p rend="gathalast">Bārāṇasī ca kosambī, sāgalā daḷhikena cāti.</p>




<p rend="subhead">Vinītavatthu</p>




<p rend="bodytext" n="132"><hi rend="paranum">132</hi><hi rend="dot">.</hi> Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū rajakattharaṇaṃ gantvā rajakabhaṇḍikaṃ avahariṃsu. Tesaṃ kukkuccaṃ ahosi – ‘‘bhagavatā sikkhāpadaṃ paññattaṃ. Kacci nu kho mayaṃ pārājikaṃ āpattiṃ āpannā’’ti<pb ed="T" n="1.0105" />. Bhagavato etamatthaṃ ārocesuṃ. ‘‘Āpattiṃ tumhe, bhikkhave, āpannā pārājika’’nti.</p>




<p rend="bodytext">Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu rajakattharaṇaṃ gantvā mahagghaṃ dussaṃ passitvā theyyacittaṃ uppādesi. Tassa kukkuccaṃ ahosi – ‘‘bhagavatā sikkhāpadaṃ paññattaṃ, kacci nu kho <pb ed="V" n="0.0066" /> ahaṃ pārājikaṃ āpattiṃ āpanno’’ti? Bhagavato etamatthaṃ ārocesi. ‘‘Anāpatti, bhikkhu, cittuppāde’’ti.</p>



