<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Mātugāmo</hi> nāma manussitthī, na yakkhī na petī na tiracchānagatā. Antamaso tadahujātāpi dārikā, pageva mahattarī.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Saddhi</hi>nti <pb ed="V" n="0.0294" /> ekato.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Eko ekāyā</hi>ti bhikkhu ceva hoti mātugāmo ca.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Raho</hi> <pb ed="M" n="0.0287" /> nāma cakkhussa raho, sotassa raho. <hi rend="bold">Cakkhussa raho</hi>nāma na sakkā hoti akkhiṃ vā nikhaṇīyamāne bhamukaṃ vā ukkhipīyamāne sīsaṃ vā ukkhipīyamāne passituṃ. <hi rend="bold">Sotassa raho</hi>nāma na sakkā hoti pakatikathā sotuṃ.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Paṭicchannaṃ</hi> nāma āsanaṃ kuṭṭena vā <note>kuḍḍena vā (sī. syā.)</note> kavāṭena vā kilañjena <pb ed="P" n="3.0189" /> vā sāṇipākārena vā rukkhena vā thambhena vā kotthaḷiyā vā yena kenaci paṭicchannaṃ hoti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Alaṃkammaniye</hi>ti sakkā hoti methunaṃ dhammaṃ paṭisevituṃ.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Nisajjaṃ</hi> <pb ed="T" n="1.0434" /> <hi rend="bold">kappeyyā</hi>ti mātugāme nisinne bhikkhu upanisinno vā hoti upanipanno vā. Bhikkhu nisinne mātugāmo upanisinno vā hoti upanipanno vā. Ubho vā nisinnā honti ubho vā nipannā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Saddheyyavacasā</hi> nāma āgataphalā abhisametāvinī viññātasāsanā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Upāsikā</hi> nāma buddhaṃ saraṇaṃ gatā, dhammaṃ saraṇaṃ gatā, saṅghaṃ saraṇaṃ gatā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Disvā</hi>ti passitvā.</p>




<p rend="bodytext">Tiṇṇaṃ dhammānaṃ aññatarena vadeyya – pārājikena vā saṅghādisesena vā pācittiyena vā. Nisajjaṃ bhikkhu paṭijānamāno tiṇṇaṃ dhammānaṃ aññatarena kāretabbo – pārājikena vā saṅghādisesena vā pācittiyena vā. Yena vā sā saddheyyavacasā upāsikā vadeyya tena so bhikkhu kāretabbo.</p>




<p rend="bodytext" n="446"><hi rend="paranum">446</hi><hi rend="dot">.</hi> Sā <pb ed="V" n="0.0295" /> ce evaṃ vadeyya – ‘‘ayyo mayā diṭṭho nisinno mātugāmassa methunaṃ dhammaṃ paṭisevanto’’ti, so ca taṃ paṭijānāti, āpattiyā kāretabbo. Sā ce evaṃ vadeyya – ‘‘ayyo mayā diṭṭho nisinno mātugāmassa methunaṃ dhammaṃ paṭisevanto’’ti, so ce evaṃ vadeyya – ‘‘saccāhaṃ nisinno, no ca kho methunaṃ dhammaṃ paṭisevi’’nti, nisajjāya kāretabbo. Sā ce evaṃ vadeyya – ‘‘ayyo mayā diṭṭho nisinno <pb ed="M" n="0.0288" /> mātugāmassa methunaṃ dhammaṃ paṭisevanto’’ti, so ce evaṃ vadeyya – ‘‘nāhaṃ nisinno, apica kho nipanno’’ti, nipajjāya kāretabbo<pb ed="T" n="1.0435" />. Sā ce evaṃ vadeyya – ‘‘ayyo mayā diṭṭho nisinno mātugāmassa methunaṃ dhammaṃ paṭisevanto’’ti, so ce evaṃ vadeyya – ‘‘nāhaṃ nisinno apica kho ṭhito’’ti, na kāretabbo.</p>




<p rend="bodytext" n="447"><hi rend="paranum">447</hi><hi rend="dot">.</hi> Sā ce evaṃ vadeyya – ‘‘ayyo mayā diṭṭho nipanno mātugāmassa methunaṃ dhammaṃ paṭisevanto’’ti, so ca taṃ paṭijānāti, āpattiyā kāretabbo. Sā ce evaṃ vadeyya – ‘‘ayyo mayā diṭṭho nipanno mātugāmassa methunaṃ dhammaṃ paṭisevanto’’ti, so ce evaṃ vadeyya – ‘‘saccāhaṃ nipanno, no ca kho methunaṃ dhammaṃ paṭisevi’’nti, nipajjāya kāretabbo. Sā ce evaṃ vadeyya – ‘‘ayyo mayā diṭṭho nipanno mātugāmassa methunaṃ dhammaṃ paṭisevanto’’ti, so ce evaṃ vadeyya – ‘‘nāhaṃ nipanno, apica kho nisinno’’ti, nisajjāya kāretabbo. Sā ce evaṃ vadeyya – ‘‘ayyo mayā diṭṭho nipanno mātugāmassa methunaṃ dhammaṃ paṭisevanto’’ti<pb ed="P" n="3.0190" />, so ce evaṃ vadeyya – ‘‘nāhaṃ nipanno apica kho ṭhito’’ti, na kāretabbo.</p>




<p rend="bodytext" n="448"><hi rend="paranum">448</hi><hi rend="dot">.</hi> Sā ce evaṃ vadeyya – ‘‘ayyo mayā diṭṭho nisinno mātugāmena saddhiṃ kāyasaṃsaggaṃ samāpajjanto’’ti, so ca taṃ paṭijānāti, āpattiyā kāretabbo…pe… saccāhaṃ nisinno no ca kho kāyasaṃsaggaṃ samāpajjinti, nisajjāya kāretabbo…pe… nāhaṃ nisinno apica kho nipannoti, nipajjāya <pb ed="T" n="1.0436" /> kāretabbo…pe… nāhaṃ nisinno apica kho ṭhitoti, na kāretabbo.</p>




<p rend="bodytext">Sā ce evaṃ vadeyya – ‘‘ayyo mayā diṭṭho nipanno mātugāmena saddhiṃ kāyasaṃsaggaṃ samāpajjanto’’ti, so ca taṃ paṭijānāti, āpattiyā kāretabbo…pe… saccāhaṃ nipanno, no ca kho kāyasaṃsaggaṃ samāpajjinti, nipajjāya kāretabbo…pe… nāhaṃ nipanno, apica kho <pb ed="V" n="0.0296" /> nisinnoti, nisajjāya kāretabbo…pe… nāhaṃ nipanno, apica kho ṭhitoti, na kāretabbo.</p>




<p rend="bodytext" n="449"><hi rend="paranum">449</hi><hi rend="dot">.</hi> Sā ce evaṃ vadeyya – ‘‘ayyo mayā diṭṭho mātugāmena saddhiṃ eko ekāya raho paṭicchanne āsane alaṃkammaniye nisinno’’ti<pb ed="M" n="0.0289" />, so ca taṃ paṭijānāti, nisajjāya kāretabbo…pe… nāhaṃ nisinno apica kho nipannoti, nipajjāya kāretabbo…pe… nāhaṃ nisinno, apica kho ṭhitoti, na kāretabbo.</p>



