<p rend="bodytext">Tena <pb ed="M" n="0.0377" /> kho pana samayena bhikkhū – ‘‘bhagavatā anuññātaṃ āraññakesu senāsanesu viharantena tiṇṇaṃ cīvarānaṃ <pb ed="P" n="3.0263" /> aññataraṃ cīvaraṃ antaraghare nikkhipitu’’nti tiṇṇaṃ cīvarānaṃ aññataraṃ cīvaraṃ antaraghare nikkhipitvā atirekachārattaṃ vippavasanti. Tāni cīvarāni nassantipi vinassantipi ḍayhantipi undūrehipi khajjanti. Bhikkhū duccoḷā honti lūkhacīvarā. Bhikkhū evamāhaṃsu – ‘‘kissa tumhe, āvuso, duccoḷā lūkhacīvarā’’ti? Atha kho te bhikkhū bhikkhūnaṃ etamatthaṃ ārocesuṃ. Ye te bhikkhū appicchā… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhū tiṇṇaṃ cīvarānaṃ aññataraṃ cīvaraṃ antaraghare nikkhipitvā atirekachārattaṃ vippavasissantī’’ti! Atha kho te bhikkhū te anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṃ ārocesuṃ…pe… saccaṃ kira, bhikkhave<pb ed="T" n="2.0146" />, bhikkhū tiṇṇaṃ cīvarānaṃ aññataraṃ cīvaraṃ antaraghare nikkhipitvā atirekachārattaṃ vippavasantīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma te, bhikkhave, moghapurisā tiṇṇaṃ cīvarānaṃ aññataraṃ cīvaraṃ antaraghare nikkhipitvā atirekachārattaṃ vippavasissanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, imaṃ sikkhāpadaṃ uddiseyyātha –</p>




<p rend="bodytext" n="653"><hi rend="paranum">653</hi><hi rend="dot">.</hi> <hi rend="bold">‘‘Upavassaṃ <pb ed="V" n="0.0391" /> kho pana kattikapuṇṇamaṃ yāni kho pana tāni āraññakāni senāsanāni sāsaṅkasammatāni sappaṭibhayāni tathārūpesu bhikkhu senāsanesu viharanto ākaṅkhamāno tiṇṇaṃ cīvarānaṃ aññataraṃ cīvaraṃ antaraghare nikkhipeyya, siyā ca tassa bhikkhuno kocideva paccayo tena cīvarena vippavāsāya. Chārattaparamaṃ tena bhikkhunā tena cīvarena vippavasitabbaṃ. Tato ce uttari vippavaseyya, aññatra bhikkhusammutiyā, nissaggiyaṃ pācittiya’’</hi>nti.</p>




<p rend="bodytext" n="654"><hi rend="paranum">654</hi><hi rend="dot">.</hi> <hi rend="bold">Upavassaṃ kho panā</hi>ti vuṭṭhavassānaṃ.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kattikapuṇṇama</hi>nti kattikacātumāsinī vuccati.</p>




<p rend="bodytext"><note>pāci. 573</note> <hi rend="bold">Yāni kho pana tāni āraññakāni senāsanānī</hi>ti <hi rend="bold">āraññakaṃ</hi> nāma senāsanaṃ pañcadhanusatikaṃ pacchimaṃ.</p>




<p rend="bodytext"><note>pāci. 573</note> <hi rend="bold">Sāsaṅkaṃ</hi> nāma ārāme ārāmūpacāre corānaṃ niviṭṭhokāso dissati, bhuttokāso dissati, ṭhitokāso dissati, nisinnokāso dissati, nipannokāso dissati.</p>




<p rend="bodytext"><note>pāci. 573</note> <hi rend="bold">Sappaṭibhayaṃ</hi> <pb ed="M" n="0.0378" /> nāma ārāme ārāmūpacāre corehi manussā hatā dissanti, viluttā dissanti, ākoṭitā dissanti<pb ed="T" n="2.0147" />.</p>




<p rend="bodytext"><note>pāci. 573</note> <hi rend="bold">Tathārūpesu bhikkhu senāsanesu viharanto</hi>ti evarūpesu bhikkhu senāsanesu viharanto.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ākaṅkhamāno</hi>ti <pb ed="P" n="3.0264" /> icchamāno.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tiṇṇaṃ cīvarānaṃ aññataraṃ cīvara</hi>nti saṅghāṭiṃ vā uttarāsaṅgaṃ vā antaravāsakaṃ vā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Antaraghare nikkhipeyyā</hi>ti samantā gocaragāme nikkhipeyya.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Siyā ca tassa bhikkhuno kocideva paccayo tena cīvarena vippavāsāyā</hi>ti siyā paccayo siyā karaṇīyaṃ.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Chārattaparamaṃ</hi> <pb ed="V" n="0.0392" /> <hi rend="bold">tena bhikkhunā tena cīvarena vippavasitabba</hi>nti chārattaparamatā vippavasitabbaṃ.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Aññatra bhikkhusammutiyā</hi>ti ṭhapetvā bhikkhusammutiṃ.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tato ce uttari vippavaseyyā</hi>ti sattame aruṇuggamane nissaggiyaṃ hoti. Nissajjitabbaṃ saṅghassa vā gaṇassa vā puggalassa vā. Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbaṃ. ‘‘Idaṃ me, bhante, cīvaraṃ atirekachārattaṃ vippavuṭṭhaṃ, aññatra bhikkhusammutiyā, nissaggiyaṃ. Imāhaṃ saṅghassa nissajjāmī’’ti…pe… dadeyyāti…pe… dadeyyunti…pe… āyasmato dammīti.</p>




<p rend="bodytext" n="655"><hi rend="paranum">655</hi><hi rend="dot">.</hi> Atirekachāratte atirekasaññī vippavasati, aññatra bhikkhusammutiyā, nissaggiyaṃ pācittiyaṃ. Atirekachāratte vematiko vippavasati, aññatra bhikkhusammutiyā, nissaggiyaṃ pācittiyaṃ. Atirekachāratte ūnakasaññī vippavasati, aññatra bhikkhusammutiyā, nissaggiyaṃ pācittiyaṃ. Appaccuddhaṭe paccuddhaṭasaññī…pe… avissajjite vissajjitasaññī… anaṭṭhe naṭṭhasaññī… avinaṭṭhe vinaṭṭhasaññī… adaḍḍhe daḍḍhasaññī <pb ed="T" n="2.0148" /> … avilutte viluttasaññī vippavasati, aññatra bhikkhusammutiyā, nissaggiyaṃ pācittiyaṃ.</p>




<p rend="bodytext">Nissaggiyaṃ cīvaraṃ anissajjitvā paribhuñjati, āpatti dukkaṭassa. Ūnakachāratte atirekasaññī, āpatti dukkaṭassa. Ūnakachāratte vematiko, āpatti dukkaṭassa. Ūnakachāratte ūnakasaññī, anāpatti.</p>



