<p rend="bodytext" n="327"><hi rend="paranum">327</hi><hi rend="dot">.</hi> Saparidaṇḍāya <pb ed="T" n="1.0321" /> yena daṇḍo ṭhapito hoti so bhikkhuṃ pahiṇati – ‘‘gaccha, bhante, itthannāmaṃ brūhi – ‘hotu itthannāmassa bhariyā dhanakkītā ca chandavāsinī ca…pe… dhanakkītā ca bhogavāsinī ca… dhanakkītā ca muhuttikā cā’’’ti. Paṭiggaṇhāti vīmaṃsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="centre">Khaṇḍacakkaṃ.</p>




<p rend="bodytext" n="328"><hi rend="paranum">328</hi><hi rend="dot">.</hi> Saparidaṇḍāya <pb ed="M" n="0.0213" /> yena daṇḍo ṭhapito hoti so bhikkhuṃ pahiṇati – ‘‘gaccha, bhante, itthannāmaṃ brūhi – ‘hotu itthannāmassa bhariyā chandavāsinī ca bhogavāsinī ca…pe… chandavāsinī ca muhuttikā ca… chandavāsinī ca dhanakkītā cā’’’ ti. Paṭiggaṇhāti vīmaṃsati paccāharati āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="centre">Baddhacakkaṃ mūlaṃ saṃkhittaṃ.</p>




<p rend="bodytext" n="329"><hi rend="paranum">329</hi><hi rend="dot">.</hi> Saparidaṇḍāya <pb ed="V" n="0.0218" /> yena daṇḍo, ṭhapito hoti so bhikkhuṃ pahiṇati – ‘‘gaccha, bhante, itthannāmaṃ brūhi – ‘hotu itthannāmassa bhariyā muhuttikā ca dhanakkītā ca…pe… muhuttikā ca chandavāsinī ca…pe… muhuttikā ca dhajāhaṭā cā’’’ti. Paṭiggaṇhāti vīmaṃsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="centre">Ekamūlakaṃ niṭṭhitaṃ.</p>




<p rend="bodytext">Dumūlakampi timūlakampi yāva navamūlakaṃ evameva kātabbaṃ.</p>




<p rend="centre">Idaṃ dasamūlakaṃ</p>




<p rend="bodytext" n="330"><hi rend="paranum">330</hi><hi rend="dot">.</hi> Saparidaṇḍāya <pb ed="T" n="1.0322" /> yena daṇḍo ṭhapito hoti so bhikkhuṃ pahiṇati – ‘‘gaccha, bhante, itthannāmaṃ brūhi – ‘hotu itthannāmassa bhariyā dhanakkītā ca chandavāsinī ca bhogavāsinī ca paṭavāsinī ca odapattakinī ca obhaṭacumbaṭā ca dāsī ca bhariyā ca kammakārī ca bhariyā ca dhajāhaṭā ca muhuttikā cā’’’ti. Paṭiggaṇhāti vīmaṃsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="centre">Daṇḍaṭhapitacakkaṃ niṭṭhitaṃ.</p>




<p rend="bodytext">Māturakkhitā bhikkhuṃ pahiṇati – ‘‘gaccha, bhante, itthannāmaṃ brūhi – ‘homi itthannāmassa bhariyā dhanakkītā’’’ti. Paṭiggaṇhāti vīmaṃsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="bodytext">Māturakkhitā bhikkhuṃ pahiṇati – ‘‘gaccha, bhante, itthannāmaṃ brūhi – ‘homi itthannāmassa bhariyā chandavāsinī…pe… bhogavāsinī… paṭavāsinī… odapattakinī… obhaṭacumbaṭā… dāsī ca bhariyā ca… kammakārī ca bhariyā ca… dhajāhaṭā… muhuttikā’’’ti. Paṭiggaṇhāti vīmaṃsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="centre">Nikkhepapadāni.</p>




<p rend="bodytext" n="331"><hi rend="paranum">331</hi><hi rend="dot">.</hi> Māturakkhitā <pb ed="M" n="0.0214" /> bhikkhuṃ pahiṇati – ‘‘gaccha, bhante, itthannāmaṃ brūhi – ‘homi itthannāmassa <pb ed="V" n="0.0219" /> bhariyā dhanakkītā ca chandavāsinī cā’’’ti. Paṭiggaṇhāti vīmaṃsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="bodytext">Māturakkhitā <pb ed="T" n="1.0323" /> bhikkhuṃ pahiṇati – ‘‘gaccha, bhante, itthannāmaṃ brūhi – ‘homi itthannāmassa bhariyā dhanakkītā ca bhogavāsinī ca…pe… dhanakkītā ca paṭavāsinī ca…pe… dhanakkītā ca muhuttikā cā’’’ti. Paṭiggaṇhāti vīmaṃsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="centre">Khaṇḍacakkaṃ.</p>




<p rend="bodytext" n="332"><hi rend="paranum">332</hi><hi rend="dot">.</hi> Māturakkhitā bhikkhuṃ pahiṇati – ‘‘gaccha, bhante, itthannāmaṃ brūhi – ‘homi itthannāmassa bhariyā chandavāsinī ca bhogavāsinī ca…pe… chandavāsinī ca muhuttikā ca… chandavāsinī ca dhanakkītā cā’’’ti. Paṭiggaṇhāti vīmaṃsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="centre">Baddhacakkaṃ mūlaṃ saṃkhittaṃ.</p>




<p rend="bodytext">Māturakkhitā bhikkhuṃ pahiṇati – ‘‘gaccha, bhante, itthannāmaṃ brūhi – ‘homi itthannāmassa bhariyā muhuttikā ca dhanakkītā ca…pe… muhuttikā ca chandavāsinī ca…pe… muhuttikā ca dhajāhaṭā cā’’’ti. Paṭiggaṇhāti vīmaṃsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="centre">Ekamūlakaṃ niṭṭhitaṃ.</p>




<p rend="centre">Dumūlakādīnipi evameva kātabbāni.</p>




<p rend="centre">Idaṃ dasamūlakaṃ</p>




<p rend="bodytext" n="333"><hi rend="paranum">333</hi><hi rend="dot">.</hi> Māturakkhitā bhikkhuṃ pahiṇati – ‘‘gaccha, bhante, itthannāmaṃ brūhi – ‘homi itthannāmassa bhariyā dhanakkītā ca chandavāsinī ca bhogavāsinī ca paṭavāsinī ca odapattakinī ca obhaṭacumbaṭā ca dāsī ca bhariyā ca kammakārī ca bhariyā ca dhajāhaṭā ca muhuttikā cā’’’ti. Paṭiggaṇhāti vīmaṃsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="centre">Aparaṃ māturakkhitācakkaṃ niṭṭhitaṃ.</p>



