<p rend="bodytext" n="250"><hi rend="paranum">250</hi><hi rend="dot">.</hi> Pītakaṃ mocessāmīti ceteti upakkamati lohitakaṃ muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="bodytext">Pītakaṃ mocessāmīti ceteti upakkamati odātaṃ…pe… takkavaṇṇaṃ… dakavaṇṇaṃ… telavaṇṇaṃ… khīravaṇṇaṃ… dadhivaṇṇaṃ… sappivaṇṇaṃ… nīlaṃ muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="centre">Baddhacakkamūlaṃ saṃkhittaṃ.</p>




<p rend="bodytext" n="251"><hi rend="paranum">251</hi><hi rend="dot">.</hi> Sappivaṇṇaṃ mocessāmīti ceteti upakkamati nīlaṃ muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="bodytext">Sappivaṇṇaṃ <pb ed="V" n="0.0161" /> mocessāmīti ceteti upakkamati pītakaṃ…pe… lohitakaṃ… odātaṃ <pb ed="T" n="1.0238" />… takkavaṇṇaṃ… dakavaṇṇaṃ… telavaṇṇaṃ… khīravaṇṇaṃ… dadhivaṇṇaṃ muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="centre">Kucchicakkaṃ niṭṭhitaṃ.</p>




<p rend="bodytext" n="252"><hi rend="paranum">252</hi><hi rend="dot">.</hi> Pītakaṃ <pb ed="M" n="0.0163" /> mocessāmīti ceteti upakkamati nīlaṃ muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="bodytext">Lohitakaṃ…pe… odātaṃ… takkavaṇṇaṃ… dakavaṇṇaṃ… telavaṇṇaṃ… khīravaṇṇaṃ… dadhivaṇṇaṃ… sappivaṇṇaṃ mocessāmīti ceteti upakkamati nīlaṃ muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="centre">Piṭṭhicakkassa paṭhamaṃ gamanaṃ niṭṭhitaṃ.</p>




<p rend="bodytext" n="253"><hi rend="paranum">253</hi><hi rend="dot">.</hi> Lohitakaṃ mocessāmīti ceteti upakkamati pītakaṃ muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="centre">Odātaṃ…pe… takkavaṇṇaṃ… dakavaṇṇaṃ… telavaṇṇaṃ… khīravaṇṇaṃ</p>




<p rend="bodytext"><pb ed="T" n="1.0239" />… Dadhivaṇṇaṃ… sappivaṇṇaṃ… nīlaṃ mocessāmīti ceteti upakkamati pītakaṃ muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="centre">Piṭṭhicakkassa dutiyaṃ gamanaṃ niṭṭhitaṃ.</p>




<p rend="bodytext" n="254"><hi rend="paranum">254</hi><hi rend="dot">.</hi> Odātaṃ mocessāmīti ceteti upakkamati lohitakaṃ muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="centre">Takkavaṇṇaṃ…pe… dakavaṇṇaṃ… telavaṇṇaṃ… khīravaṇṇaṃ… dadhivaṇṇaṃ…</p>




<p rend="bodytext">Sappivaṇṇaṃ… nīlaṃ <pb ed="V" n="0.0162" /> … pītakaṃ mocessāmīti ceteti upakkamati lohitakaṃ muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="centre">Piṭṭhicakkassa tatiyaṃ gamanaṃ niṭṭhitaṃ.</p>




<p rend="bodytext" n="255"><hi rend="paranum">255</hi><hi rend="dot">.</hi> Takkavaṇṇaṃ mocessāmīti ceteti upakkamati odātaṃ muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="bodytext">Dakavaṇṇaṃ…pe… telavaṇṇaṃ… khīravaṇṇaṃ… dadhivaṇṇaṃ… sappivaṇṇaṃ… nīlaṃ… pītakaṃ… lohitakaṃ mocessāmīti ceteti upakkamati odātaṃ muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="centre">Piṭṭhicakkassa catutthaṃ gamanaṃ niṭṭhitaṃ.</p>




<p rend="bodytext" n="256"><hi rend="paranum">256</hi><hi rend="dot">.</hi> Dakavaṇṇaṃ mocessāmīti ceteti upakkamati takkavaṇṇaṃ muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="centre">Telavaṇṇaṃ <pb ed="M" n="0.0164" /> …pe… khīravaṇṇaṃ… dadhivaṇṇaṃ… sappivaṇṇaṃ… nīla…</p>




<p rend="bodytext">Pītakaṃ… lohitakaṃ… odātaṃ mocessāmīti ceteti upakkamati takkavaṇṇaṃ muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="centre">Piṭṭhicakkassa pañcamaṃ gamanaṃ niṭṭhitaṃ.</p>




<p rend="bodytext" n="257"><hi rend="paranum">257</hi><hi rend="dot">.</hi> Telavaṇṇaṃ mocessāmīti ceteti upakkamati dakavaṇṇaṃ muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="centre">Khīravaṇṇaṃ…pe… dadhivaṇṇaṃ… sappivaṇṇaṃ… nīlaṃ <pb ed="T" n="1.0240" />… pītakaṃ… lohitakaṃ…</p>




<p rend="bodytext">Odātaṃ… takkavaṇṇaṃ mocessāmīti ceteti upakkamati dakavaṇṇaṃ muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="centre">Piṭṭhicakkassa chaṭṭhaṃ gamanaṃ niṭṭhitaṃ.</p>




<p rend="bodytext" n="258"><hi rend="paranum">258</hi><hi rend="dot">.</hi> Khīravaṇṇaṃ <pb ed="V" n="0.0163" /> mocessāmīti ceteti upakkamati telavaṇṇaṃ muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="bodytext">Dadhivaṇṇaṃ…pe… sappivaṇṇaṃ… nīlaṃ… pītakaṃ… lohitakaṃ… odātaṃ… takkavaṇṇaṃ… dakavaṇṇaṃ mocessāmīti ceteti upakkamati telavaṇṇaṃ muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="centre">Piṭṭhicakkassa sattamaṃ gamanaṃ niṭṭhitaṃ.</p>




<p rend="bodytext" n="259"><hi rend="paranum">259</hi><hi rend="dot">.</hi> Dadhivaṇṇaṃ mocessāmīti ceteti upakkamati khīravaṇṇaṃ muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="bodytext">Sappivaṇṇaṃ…pe… nīlaṃ… pītakaṃ… lohitakaṃ… odātaṃ… takkavaṇṇaṃ… dakavaṇṇaṃ… telavaṇṇaṃ mocessāmīti ceteti upakkamati khīravaṇṇaṃ muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="centre">Piṭṭhicakkassa aṭṭhamaṃ gamanaṃ niṭṭhitaṃ.</p>




<p rend="bodytext" n="260"><hi rend="paranum">260</hi><hi rend="dot">.</hi> Sappivaṇṇaṃ mocessāmīti ceteti upakkamati dadhivaṇṇaṃ muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="bodytext">Nīlaṃ…pe… pītakaṃ… lohitakaṃ… odātaṃ… takkavaṇṇaṃ… dakavaṇṇaṃ… telavaṇṇaṃ… khīravaṇṇaṃ mocessāmīti ceteti upakkamati dadhivaṇṇaṃ muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="centre">Piṭṭhicakkassa navamaṃ gamanaṃ niṭṭhitaṃ.</p>



