<p rend="bodytext">Dakavaṇṇañca <pb ed="M" n="0.0160" /> telavaṇṇañca…pe… dakavaṇṇañca khīravaṇṇañca… dakavaṇṇañca dadhivaṇṇañca… dakavaṇṇañca sappivaṇṇañca ceteti upakkamati muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="bodytext">Dakavaṇṇañca nīlañca…pe… dakavaṇṇañca pītakañca… dakavaṇṇañca lohitakañca… dakavaṇṇañca odātañca… dakavaṇṇañca takkavaṇṇañca ceteti upakkamati muccati<pb ed="T" n="1.0233" />, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="bodytext">Telavaṇṇañca khīravaṇṇañca…pe… telavaṇṇañca dadhivaṇṇañca… telavaṇṇañca sappivaṇṇañca ceteti upakkamati muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="bodytext">Telavaṇṇañca nīlañca…pe… telavaṇṇañca pītakañca… telavaṇṇañca lohitakañca… telavaṇṇañca odātañca… telavaṇṇañca takkavaṇṇañca… telavaṇṇañca dakavaṇṇañca ceteti upakkamati muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="bodytext">Khīravaṇṇañca <pb ed="V" n="0.0158" /> dadhivaṇṇañca…pe… khīravaṇṇañca sappivaṇṇañca ceteti upakkamati muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="bodytext">Khīravaṇṇañca nīlañca…pe… khīravaṇṇañca pītakañca… khīravaṇṇañca lohitakañca… khīravaṇṇañca odātañca… khīravaṇṇañca takkavaṇṇañca… khīravaṇṇañca dakavaṇṇañca… khīravaṇṇañca telavaṇṇañca ceteti upakkamati muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="bodytext">Dadhivaṇṇañca sappivaṇṇañca ceteti upakkamati muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="bodytext">Dadhivaṇṇañca nīlañca…pe… dadhivaṇṇañca pītakañca… dadhivaṇṇañca lohitakañca… dadhivaṇṇañca odātañca… dadhivaṇṇañca takkavaṇṇañca… dadhivaṇṇañca dakavaṇṇañca… dadhivaṇṇañca telavaṇṇañca… dadhivaṇṇañca khīravaṇṇañca ceteti upakkamati muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="bodytext">Sappivaṇṇañca nīlañca ceteti upakkamati muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="bodytext">Sappivaṇṇañca pītakañca…pe… sappivaṇṇañca lohitakañca… sappivaṇṇañca odātañca… sappivaṇṇañca takkavaṇṇañca… sappivaṇṇañca dakavaṇṇañca… sappivaṇṇañca telavaṇṇañca… sappivaṇṇañca khīravaṇṇañca <pb ed="T" n="1.0234" />… sappivaṇṇañca dadhivaṇṇañca ceteti upakkamati muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="centre">Ekamūlakassa baddhacakkaṃ niṭṭhitaṃ.</p>




<p rend="bodytext">Nīlañca <pb ed="M" n="0.0161" /> pītakañca lohitakañca ceteti upakkamati muccati, āpatti saṅghādisesassa…pe… nīlañca pītakañca sappivaṇṇañca ceteti upakkamati muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="centre">Dumūlakassa khaṇḍacakkaṃ.</p>




<p rend="bodytext">Pītakañca <pb ed="V" n="0.0159" /> lohitakañca odātañca ceteti upakkamati muccati, āpatti saṅghādisesassa…pe… pītakañca lohitakañca sappivaṇṇañca…pe… pītakañca lohitakañca nīlañca ceteti upakkamati muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="centre">Dumūlakassa baddhacakkaṃ saṃkhittaṃ.</p>




<p rend="bodytext">Dadhivaṇṇañca sappivaṇṇañca nīlañca ceteti upakkamati muccati, āpatti saṅghādisesassa…pe… dadhivaṇṇañca sappivaṇṇañca khīravaṇṇañca ceteti upakkamati muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="centre">Dumūlakaṃ niṭṭhitaṃ.</p>




<p rend="bodytext">Timūlakampi catumūlakampi pañcamūlakampi chamūlakampi sattamūlakampi aṭṭhamūlakampi navamūlakampi evameva vitthāretabbaṃ.</p>




<p rend="centre">Idaṃ sabbamūlakaṃ.</p>




<p rend="bodytext" n="247"><hi rend="paranum">247</hi><hi rend="dot">.</hi> Nīlañca <pb ed="T" n="1.0235" /> pītakañca lohitakañca odātañca takkavaṇṇañca dakavaṇṇañca telavaṇṇañca khīravaṇṇañca dadhivaṇṇañca sappivaṇṇañca ceteti upakkamati muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="centre">Sabbamūlakaṃ niṭṭhitaṃ.</p>




<p rend="bodytext" n="248"><hi rend="paranum">248</hi><hi rend="dot">.</hi> Ārogyatthañca nīlañca <note>ārogyatthaṃ nīlaṃ (?)</note> ceteti upakkamati muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="bodytext">Ārogyatthañca sukhatthañca nīlañca pītakañca ceteti upakkamati muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="bodytext">Ārogyatthañca <pb ed="M" n="0.0162" /> sukhatthañca bhesajjatthañca nīlañca pītakañca lohitakañca ceteti upakkamati muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="bodytext">Ubhato <pb ed="V" n="0.0160" /> vaḍḍhakaṃ evameva vaḍḍhetabbaṃ.</p>




<p rend="bodytext">Ārogyatthañca <pb ed="P" n="3.0115" /> sukhatthañca bhesajjatthañca dānatthañca puññatthañca yaññatthañca saggatthañca bījatthañca vīmaṃsatthañca davatthañca nīlañca pītakañca lohitakañca odātañca takkavaṇṇañca dakavaṇṇañca telavaṇṇañca <pb ed="T" n="1.0236" /> khīravaṇṇañca dadhivaṇṇañca sappivaṇṇañca ceteti upakkamati muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="centre">Missakacakkaṃ niṭṭhitaṃ.</p>




<p rend="bodytext" n="249"><hi rend="paranum">249</hi><hi rend="dot">.</hi> Nīlaṃ mocessāmīti ceteti upakkamati pītakaṃ muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="bodytext">Nīlaṃ mocessāmīti ceteti upakkamati lohitakaṃ…pe… odātaṃ <pb ed="T" n="1.0237" />… takkavaṇṇaṃ… dakavaṇṇaṃ… telavaṇṇaṃ… khīravaṇṇaṃ… dadhivaṇṇaṃ… sappivaṇṇaṃ muccati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="centre">Khaṇḍacakkaṃ niṭṭhitaṃ.</p>



