<p rend="bodytext">Atha kho āyasmā udāyī yena sā vesī tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṃ vesiṃ etadavoca – ‘‘kissimesaṃ na gacchasī’’ti? ‘‘Ahaṃ khvayya ime na jānāmi – ‘ke vā ime kassa vā’ti. Ahañcamhi bahubhaṇḍā bahuparikkhārā, bahinagarañca gantabbaṃ. Nāhaṃ gamissāmī’’ti. ‘‘Gacchimesaṃ. Ahaṃ ime jānāmī’’ti. ‘‘Sace, bhante, ayyo jānāti ahaṃ gamissāmī’’ti. Atha kho te dhuttā taṃ vesiṃ ādāya uyyānaṃ agamaṃsu. Atha kho so upāsako ujjhāyati khiyyati vipāceti – ‘‘kathañhi nāma ayyo udāyī taṅkhaṇikaṃ sañcarittaṃ samāpajjissatī’’ti. Assosuṃ kho bhikkhū tassa upāsakassa ujjhāyantassa khiyyantassa <pb ed="T" n="1.0302" /> vipācentassa. Ye te bhikkhū appicchā…pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma āyasmā udāyī taṅkhaṇikaṃ sañcarittaṃ samāpajjissatī’’ti! Atha kho te bhikkhū āyasmantaṃ <pb ed="M" n="0.0202" /> udāyiṃ anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato <pb ed="P" n="3.0139" /> etamatthaṃ ārocesuṃ…pe… ‘‘saccaṃ kira tvaṃ, udāyi, taṅkhaṇikaṃ sañcarittaṃ samāpajjasī’’ti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… ‘‘kathañhi nāma tvaṃ, moghapurisa, taṅkhaṇikaṃ sañcarittaṃ samāpajjissasi? Netaṃ, moghapurisa, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, imaṃ sikkhāpadaṃ uddiseyyātha –</p>




<p rend="bodytext" n="301"><hi rend="paranum">301</hi><hi rend="dot">.</hi> <hi rend="bold">‘‘Yo pana bhikkhu sañcarittaṃ samāpajjeyya, itthiyā vā purisamatiṃ purisassa vā itthimatiṃ, jāyattane vā jārattane vā, antamaso taṅkhaṇikāyapi, saṅghādiseso’’</hi>ti.</p>




<p rend="bodytext" n="302"><hi rend="paranum">302</hi><hi rend="dot">.</hi> <hi rend="bold">Yo panā</hi>ti yo yādiso…pe… <hi rend="bold">bhikkhū</hi>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippeto bhikkhūti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sañcarittaṃ samāpajjeyyā</hi>ti itthiyā vā pahito purisassa santike gacchati, purisena vā pahito itthiyā santike gacchati.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Itthiyā</hi> <pb ed="V" n="0.0205" /> <hi rend="bold">vā purisamati</hi>nti purisassa matiṃ itthiyā āroceti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Purisassa vā itthimati</hi>nti itthiyā matiṃ purisassa āroceti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Jāyattane vā</hi>ti jāyā bhavissasi.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Jārattane vā</hi>ti jārī bhavissasi.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Antamaso taṅkhaṇikāyapī</hi>ti muhuttikā bhavissasi<pb ed="T" n="1.0303" />.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Saṅghādiseso</hi>ti…pe… tenapi vuccati saṅghādisesoti.</p>




<p rend="bodytext" n="303"><hi rend="paranum">303</hi><hi rend="dot">.</hi> Dasa itthiyo – māturakkhitā piturakkhitā mātāpiturakkhitā bhāturakkhitā bhaginirakkhitā ñātirakkhitā gottarakkhitā dhammarakkhitā sārakkhā saparidaṇḍā.</p>




<p rend="bodytext">Dasa bhariyāyo – dhanakkītā chandavāsinī bhogavāsinī paṭavāsinī odapattakinī obhaṭacumbaṭā dāsī ca bhariyā ca kammakārī ca bhariyā ca dhajāhaṭā muhuttikā.</p>




<p rend="bodytext" n="304"><hi rend="paranum">304</hi><hi rend="dot">.</hi> <hi rend="bold">Māturakkhitā</hi> nāma mātā rakkhati gopeti issariyaṃ kāreti vasaṃ vatteti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Piturakkhitā</hi> <pb ed="M" n="0.0203" /> nāma pitā rakkhati gopeti issariyaṃ kāreti vasaṃ vatteti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Mātāpiturakkhitā</hi> nāma mātāpitaro rakkhanti gopenti issariyaṃ kārenti vasaṃ vattenti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Bhāturakkhitā</hi> nāma bhātā rakkhati gopeti issariyaṃ kāreti vasaṃ vatteti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Bhaginirakkhitā</hi> nāma bhaginī rakkhati gopeti issariyaṃ kāreti vasaṃ vatteti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ñātirakkhitā</hi> <pb ed="V" n="0.0206" /> nāma ñātakā rakkhanti gopenti issariyaṃ kārenti vasaṃ vattenti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Gottarakkhitā</hi> nāma sagottā rakkhanti gopenti issariyaṃ kārenti vasaṃ vattenti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dhammarakkhitā</hi> nāma sahadhammikā rakkhanti gopenti issariyaṃ kārenti vasaṃ vattenti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sārakkhā</hi> nāma gabbhepi pariggahitā hoti – mayhaṃ esāti. Antamaso mālāguḷaparikkhittāpi.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Saparidaṇḍā</hi> nāma kehici daṇḍo ṭhapito hoti – yo itthannāmaṃ itthiṃ gacchati ettako daṇḍoti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dhanakkītā</hi> <pb ed="T" n="1.0304" /><pb ed="P" n="3.0140" /> nāma dhanena kiṇitvā vāseti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Chandavāsinī</hi> nāma piyo piyaṃ vāseti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Bhogavāsinī</hi> nāma bhogaṃ datvā vāseti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Paṭavāsinī</hi> nāma paṭaṃ datvā vāseti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Odapattakinī</hi> nāma udakapattaṃ āmasitvā vāseti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Obhaṭacumbaṭā</hi> nāma cumbaṭaṃ oropetvā vāseti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dāsī</hi> nāma dāsī ceva hoti bhariyā ca.</p>



