<p rend="bodytext" n="549"><hi rend="paranum">549</hi><hi rend="dot">.</hi> <hi rend="bold">Yo panā</hi>ti yo yādiso…pe… <hi rend="bold">bhikkhū</hi>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ <pb ed="T" n="2.0067" /> atthe adhippeto bhikkhūti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kāḷakaṃ</hi> nāma dve kāḷakāni – jātiyā kāḷakaṃ vā rajanakāḷakaṃ vā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Santhataṃ</hi> nāma santharitvā kataṃ hoti avāyimaṃ.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kārāpeyyā</hi>ti <pb ed="P" n="3.0226" /> karoti vā kārāpeti vā, payoge dukkaṭaṃ. Paṭilābhena nissaggiyaṃ hoti. Nissajjitabbaṃ saṅghassa vā gaṇassa vā puggalassa <pb ed="M" n="0.0331" /> vā. Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbaṃ <pb ed="V" n="0.0342" /> …pe… idaṃ me, bhante, suddhakāḷakānaṃ eḷakalomānaṃ santhataṃ kārāpitaṃ nissaggiyaṃ. Imāhaṃ saṅghassa nissajjāmīti…pe… dadeyyāti…pe… dadeyyunti…pe… āyasmato dammīti.</p>




<p rend="bodytext" n="550"><hi rend="paranum">550</hi><hi rend="dot">.</hi> Attanā vippakataṃ attanā pariyosāpeti, nissaggiyaṃ pācittiyaṃ. Attanā vippakataṃ parehi pariyosāpeti, nissaggiyaṃ pācittiyaṃ. Parehi vippakataṃ attanā pariyosāpeti, nissaggiyaṃ pācittiyaṃ. Parehi vippakataṃ parehi pariyosāpeti, nissaggiyaṃ pācittiyaṃ.</p>




<p rend="bodytext">Aññassatthāya karoti vā kārāpeti vā, āpatti dukkaṭassa. Aññena kataṃ paṭilabhitvā paribhuñjati, āpatti dukkaṭassa.</p>




<p rend="bodytext" n="551"><hi rend="paranum">551</hi><hi rend="dot">.</hi> Anāpatti vitānaṃ vā bhūmattharaṇaṃ vā sāṇipākāraṃ vā bhisiṃ vā bibbohanaṃ vā karoti, ummattakassa, ādikammikassāti.</p>




<p rend="centre">Suddhakāḷakasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ dutiyaṃ.</p>




<p rend="title">3. Dvebhāgasikkhāpadaṃ</p>




<p rend="bodytext" n="552"><hi rend="paranum">552</hi><hi rend="dot">.</hi> Tena <pb ed="T" n="2.0068" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū – ‘‘bhagavatā paṭikkhittaṃ suddhakāḷakānaṃ eḷakalomānaṃ santhataṃ kārāpetu’’nti, te thokaṃyeva odātaṃ ante ādiyitvā tatheva suddhakāḷakānaṃ eḷakalomānaṃ santhataṃ kārāpenti. Ye te bhikkhū appicchā… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū thokaṃyeva odātaṃ ante ādiyitvā tatheva suddhakāḷakānaṃ eḷakalomānaṃ santhataṃ kārāpessantī’’ti! Atha kho te bhikkhū chabbaggiye bhikkhū anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṃ ārocesuṃ…pe… ‘‘saccaṃ kira tumhe, bhikkhave, thokaṃyeva odātaṃ ante ādiyitvā tatheva suddhakāḷakānaṃ eḷakalomānaṃ santhataṃ kārāpethā’’ti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi <pb ed="V" n="0.0343" /> nāma tumhe, moghapurisā, thokaṃyeva <pb ed="M" n="0.0332" /> odātaṃ ante ādiyitvā tatheva suddhakāḷakānaṃ eḷakalomānaṃ santhataṃ kārāpessatha! Netaṃ, moghapurisā, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, imaṃ sikkhāpadaṃ uddiseyyātha –</p>




<p rend="bodytext" n="553"><hi rend="paranum">553</hi><hi rend="dot">.</hi> <hi rend="bold">‘‘Navaṃ pana bhikkhunā santhataṃ kārayamānena dve bhāgā suddhakāḷakānaṃ eḷakalomānaṃ ādātabbā tatiyaṃ odātānaṃ catutthaṃ gocariyānaṃ<pb ed="T" n="2.0069" />. Anādā ce bhikkhu dve bhāge suddhakāḷakānaṃ eḷakalomānaṃ tatiyaṃ odātānaṃ catutthaṃ gocariyānaṃ navaṃ santhataṃ kārāpeyya, nissaggiyaṃ pācittiya’’</hi>nti.</p>




<p rend="bodytext" n="554"><hi rend="paranum">554</hi><hi rend="dot">.</hi> <hi rend="bold">Navaṃ</hi> nāma karaṇaṃ upādāya vuccati.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Santhataṃ</hi> nāma santharitvā kataṃ hoti avāyimaṃ.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kārayamānenā</hi>ti karonto vā kārāpento vā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dve bhāgā suddhakāḷakānaṃ eḷakalomānaṃ ādātabbā</hi>ti dhārayitvā dve tulā ādātabbā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tatiyaṃ odātāna</hi>nti tulaṃ odātānaṃ.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Catutthaṃ gocariyāna</hi>nti tulaṃ gocariyānaṃ.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Anādā</hi> <pb ed="P" n="3.0227" /> <hi rend="bold">ce bhikkhu dve bhāge suddhakāḷakānaṃ eḷakalomānaṃ tatiyaṃ odātānaṃ catutthaṃ gocariyāna</hi>nti. Anādiyitvā dve tule suddhakāḷakānaṃ eḷakalomānaṃ tulaṃ odātānaṃ tulaṃ gocariyānaṃ navaṃ santhataṃ karoti vā kārāpeti vā payoge dukkaṭaṃ, paṭilābhena nissaggiyaṃ hoti. Nissajjitabbaṃ saṅghassa vā gaṇassa vā puggalassa vā. Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbaṃ…pe… idaṃ me, bhante, santhataṃ anādiyitvā dve tule suddhakāḷakānaṃ eḷakalomānaṃ tulaṃ odātānaṃ tulaṃ gocariyānaṃ kārāpitaṃ nissaggiyaṃ. Imāhaṃ saṅghassa nissajjāmīti…pe… dadeyyāti…pe… dadeyyunti…pe… āyasmato dammīti.</p>




<p rend="bodytext" n="555"><hi rend="paranum">555</hi><hi rend="dot">.</hi> Attanā <pb ed="V" n="0.0344" /> vippakataṃ attanā pariyosāpeti, nissaggiyaṃ pācittiyaṃ. Attanā vippakataṃ parehi pariyosāpeti, nissaggiyaṃ pācittiyaṃ. Parehi vippakataṃ attanā pariyosāpeti, nissaggiyaṃ pācittiyaṃ<pb ed="T" n="2.0070" />. Parehi vippakataṃ parehi pariyosāpeti, nissaggiyaṃ pācittiyaṃ.</p>



