<p rend="bodytext" n="171"><hi rend="paranum">171</hi><hi rend="dot">.</hi> <hi rend="bold">‘‘Yo pana bhikkhu sañcicca manussaviggahaṃ jīvitā voropeyya satthahārakaṃ vāssa pariyeseyya maraṇavaṇṇaṃ vā saṃvaṇṇeyya maraṇāya vā samādapeyya – ‘ambho purisa, kiṃ tuyhiminā pāpakena dujjīvitena, mataṃ te jīvitā seyyo’ti, iti cittamano cittasaṅkappo anekapariyāyena maraṇavaṇṇaṃ vā saṃvaṇṇeyya, maraṇāya vā samādapeyya, ayampi pārājiko hoti asaṃvāso’’ti</hi>.</p>




<p rend="bodytext" n="172"><hi rend="paranum">172</hi><hi rend="dot">.</hi> <hi rend="bold">Yo panā</hi>ti yo yādiso…pe… <hi rend="bold">bhikkhū</hi>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippeto bhikkhūti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sañciccā</hi>ti jānanto sañjānanto cecca abhivitaritvā vītikkamo.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Manussaviggaho</hi> nāma yaṃ mātukucchismiṃ paṭhamaṃ cittaṃ uppannaṃ paṭhamaṃ viññāṇaṃ pātubhūtaṃ, yāva maraṇakālā etthantare eso manussaviggaho nāma.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Jīvitā voropeyyā</hi>ti jīvitindriyaṃ upacchindati uparodheti santatiṃ vikopeti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Satthahārakaṃ vāssa pariyeseyyā</hi>ti asiṃ vā sattiṃ vā bheṇḍiṃ vā <note>bhendiṃ vā (ka.)</note> laguḷaṃ vā <note>sūlaṃvā laguḷaṃvā (syā.)</note> pāsāṇaṃ vā satthaṃ vā visaṃ vā rajjuṃ vā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Maraṇavaṇṇaṃ vā saṃvaṇṇeyyā</hi>ti jīvite ādīnavaṃ dasseti, maraṇe vaṇṇaṃ bhaṇati.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Maraṇāya vā samādapeyyā</hi>ti satthaṃ vā āhara, visaṃ vā khāda, rajjuyā vā ubbandhitvā kālaṅkarohīti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ambho</hi> <pb ed="M" n="0.0093" /><pb ed="V" n="0.0087" /> <hi rend="bold">purisā</hi>ti ālapanādhivacanametaṃ.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kiṃ</hi> <pb ed="T" n="1.0138" /> <hi rend="bold">tuyhiminā pāpakena dujjīvitenā</hi>ti pāpakaṃ nāma jīvitaṃ aḍḍhānaṃ jīvitaṃ upādāya daliddānaṃ jīvitaṃ pāpakaṃ lāmakaṃ, sadhanānaṃ jīvitaṃ upādāya adhanānaṃ jīvitaṃ pāpakaṃ, devānaṃ jīvitaṃ upādāya manussānaṃ jīvitaṃ pāpakaṃ<pb ed="P" n="3.0074" />.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dujjīvitaṃ</hi> nāma hatthacchinnassa pādacchinnassa hatthapādacchinnassa kaṇṇacchinnassa nāsacchinnassa kaṇṇanāsacchinnassa, iminā ca pāpakena iminā ca dujjīvitena mataṃ te jīvitā seyyoti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Iti cittamano</hi>ti yaṃ cittaṃ taṃ mano, yaṃ mano taṃ cittaṃ.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Cittasaṅkappo</hi>ti maraṇasaññī maraṇacetano maraṇādhippāyo.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Anekapariyāyenā</hi>ti uccāvacehi ākārehi.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Maraṇavaṇṇaṃ vā saṃvaṇṇeyyā</hi>ti jīvite ādīnavaṃ dasseti, maraṇe vaṇṇaṃ bhaṇati – ‘‘ito tvaṃ kālaṅkato kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjissasi, tattha dibbehi pañcahi kāmaguṇehi samappito samaṅgībhūto paricāressasī’’ti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Maraṇāya vā samādapeyyā</hi>ti satthaṃ vā āhara, visaṃ vā khāda, rajjuyā vā ubbandhitvā kālaṅkarohi, sobbhe vā narake vā papāte vā papatāti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ayampī</hi>ti purime upādāya vuccati.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pārājiko hotī</hi>ti seyyathāpi nāma puthusilā dvidhā bhinnā <note>dvedhā bhinnā (syā.)</note> appaṭisandhikā hoti, evameva bhikkhu sañcicca manussaviggahaṃ jīvitā voropetvā assamaṇo hoti asakyaputtiyo. Tena vuccati – ‘pārājiko hotī’ti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Asaṃvāso</hi>ti <pb ed="M" n="0.0094" /><pb ed="V" n="0.0088" /> saṃvāso <pb ed="T" n="1.0139" /> nāma ekakammaṃ ekuddeso samasikkhatā – eso saṃvāso nāma. So tena saddhiṃ natthi, tena vuccati asaṃvāsoti.</p>




<p rend="bodytext" n="173"><hi rend="paranum">173</hi><hi rend="dot">.</hi> Sāmaṃ, adhiṭṭhāya, dūtena, dūtaparaṃparāya, visakkiyena dūtena, gatapaccāgatena dūtena, araho rahosaññī, raho arahosaññī, araho arahosaññī, raho rahosaññī kāyena saṃvaṇṇeti, vācāya saṃvaṇṇeti, kāyena vācāya saṃvaṇṇeti, dūtena saṃvaṇṇeti, lekhāya saṃvaṇṇeti, opātaṃ apassenaṃ, upanikkhipanaṃ, bhesajjaṃ, rūpūpahāro, saddūpahāro, gandhūpahāro, rasūpahāro, phoṭṭhabbūpahāro, dhammūpahāro, ācikkhanā, anusāsanī, saṅketakammaṃ, nimittakammanti.</p>




<p rend="bodytext" n="174"><hi rend="paranum">174</hi><hi rend="dot">.</hi> <hi rend="bold">Sāma</hi>nti sayaṃ hanati kāyena vā kāyapaṭibaddhena vā nissaggiyena vā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Adhiṭṭhāyā</hi>ti adhiṭṭhahitvā āṇāpeti – ‘‘evaṃ vijjha, evaṃ pahara, evaṃ ghātehī’’ti.</p>




<p rend="bodytext">Bhikkhu <pb ed="P" n="3.0075" /> bhikkhuṃ āṇāpeti – ‘‘itthannāmaṃ jīvitā voropehī’’ti, āpatti dukkaṭassa. So taṃ maññamāno taṃ jīvitā voropeti, āpatti ubhinnaṃ pārājikassa.</p>




<p rend="bodytext">Bhikkhu bhikkhuṃ āṇāpeti – ‘‘itthannāmaṃ jīvitā voropehī’’ti, āpatti dukkaṭassa. So taṃ maññamāno aññaṃ jīvitā voropetti, mūlaṭṭhassa anāpatti. Vadhakassa āpatti pārājikassa.</p>



