<p rend="bodytext" n="272"><hi rend="paranum">272</hi><hi rend="dot">.</hi> Āmasanā<pb ed="V" n="0.0174" />, parāmasanā, omasanā, ummasanā, olaṅghanā, ullaṅghanā, ākaḍḍhanā, patikaḍḍhanā, abhiniggaṇhanā, abhinippīḷanā, gahaṇaṃ, chupanaṃ.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Āmasanā</hi> nāma āmaṭṭhamattā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Parāmasanā</hi> nāma itocito ca saṃcopanā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Omasanā</hi> nāma heṭṭhā oropanā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ummasanā</hi> nāma uddhaṃ uccāraṇā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Olaṅghanā</hi> nāma heṭṭhā onamanā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ullaṅghanā</hi> nāma uddhaṃ uccāraṇā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ākaḍḍhanā</hi> nāma āviñchanā <note>āviñjanā (sī. syā.)</note>.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Patikaḍḍhanā</hi> nāma patippaṇāmanā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Abhiniggaṇhanā</hi> nāma aṅgaṃ gahetvā nippīḷanā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Abhinippīḷanā</hi> nāma kenaci saha nippīḷanā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Gahaṇaṃ</hi> nāma gahitamattaṃ.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Chupanaṃ</hi> nāma phuṭṭhamattaṃ.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Saṅghādiseso</hi>ti…pe… tenapi vuccati saṅghādisesoti.</p>




<p rend="bodytext" n="273"><hi rend="paranum">273</hi><hi rend="dot">.</hi> Itthī <pb ed="M" n="0.0175" /><pb ed="V" n="0.0175" /> ca hoti itthisaññī sāratto ca bhikkhu ca. Naṃ itthiyā kāyena kāyaṃ āmasati parāmasati omasati ummasati olaṅgheti ullaṅgheti <pb ed="T" n="1.0255" /> ākaḍḍhati patikaḍḍhati abhiniggaṇhāti abhinippīḷeti gaṇhāti chupati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="bodytext">Itthī ca hoti vematiko sāratto ca. Bhikkhu ca naṃ itthiyā kāyena kāyaṃ āmasati parāmasati…pe… gaṇhāti chupati, āpatti thullaccayassa.</p>




<p rend="bodytext">Itthī ca hoti paṇḍakasaññī sāratto ca. Bhikkhu ca naṃ itthiyā kāyena kāyaṃ āmasati parāmasati…pe… gaṇhāti chupati, āpatti thullaccayassa.</p>




<p rend="bodytext">Itthī ca hoti purisasaññī sāratto ca. Bhikkhu ca naṃ itthiyā kāyena kāyaṃ āmasati parāmasati…pe… gaṇhāti chupati, āpatti thullaccayassa.</p>




<p rend="bodytext">Itthī ca hoti tiracchānagatasaññī sāratto ca. Bhikkhu ca naṃ itthiyā kāyena kāyaṃ āmasati parāmasati…pe… gaṇhāti chupati, āpatti thullaccayassa.</p>




<p rend="bodytext">Paṇḍako ca hoti paṇḍakasaññī sāratto ca. Bhikkhu ca naṃ paṇḍakassa <pb ed="P" n="3.0122" /> kāyena kāyaṃ āmasati parāmasati…pe… gaṇhāti chupati, āpatti thullaccayassa.</p>




<p rend="bodytext">Paṇḍako ca hoti vematiko sāratto ca. Bhikkhu ca naṃ paṇḍakassa kāyena kāyaṃ āmasati parāmasati…pe… gaṇhāti chupati, āpatti dukkaṭassa.</p>




<p rend="bodytext">Paṇḍako ca hoti purisasaññī sāratto ca. Bhikkhu ca naṃ paṇḍakassa kāyena kāyaṃ āmasati parāmasati…pe… gaṇhāti chupati, āpatti dukkaṭassa.</p>




<p rend="bodytext">Paṇḍako ca hoti tiracchānagatasaññī sāratto ca. Bhikkhu ca naṃ paṇḍakassa kāyena kāyaṃ āmasati parāmasati…pe… gaṇhāti chupati<pb ed="T" n="1.0256" />, āpatti dukkaṭassa.</p>




<p rend="bodytext">Paṇḍako <pb ed="M" n="0.0176" /><pb ed="V" n="0.0176" /> ca hoti itthisaññī sāratto ca. Bhikkhu ca naṃ paṇḍakassa kāyena kāyaṃ āmasati parāmasati…pe… gaṇhāti chupati, āpatti dukkaṭassa.</p>




<p rend="bodytext">Puriso ca hoti purisasaññī sāratto ca. Bhikkhu ca naṃ purisassa kāyena kāyaṃ āmasati parāmasati…pe… gaṇhāti chupati, āpatti dukkaṭassa.</p>




<p rend="bodytext">Puriso ca hoti vematiko…pe… puriso ca hoti tiracchānagatasaññī… puriso ca hoti itthisaññī… puriso ca hoti paṇḍakasaññī sāratto ca. Bhikkhu ca naṃ purisassa kāyena kāyaṃ āmasati parāmasati…pe… gaṇhāti chupati, āpatti dukkaṭassa.</p>




<p rend="bodytext">Tiracchānagato ca hoti tiracchānagatasaññī sāratto <pb ed="T" n="1.0257" /> ca. Bhikkhu ca naṃ tiracchānagatassa kāyena kāyaṃ āmasati parāmasati…pe… gaṇhāti chupati, āpatti dukkaṭassa.</p>




<p rend="bodytext">Tiracchānagato ca hoti vematiko…pe… tiracchānagato ca hoti itthisaññī… tiracchānagato ca hoti paṇḍakasaññī… tiracchānagato ca hoti. Purisasaññī sāratto ca. Bhikkhu ca naṃ tiracchānagatassa kāyena kāyaṃ āmasati parāmasati…pe… gaṇhāti chupati, āpatti dukkaṭassa.</p>




<p rend="centre">Ekamūlakaṃ niṭṭhitaṃ.</p>




<p rend="bodytext" n="274"><hi rend="paranum">274</hi><hi rend="dot">.</hi> Dve itthiyo dvinnaṃ itthīnaṃ itthisaññī sāratto ca. Bhikkhu ca naṃ dvinnaṃ itthīnaṃ kāyena kāyaṃ āmasati parāmasati…pe… gaṇhāti chupati, āpatti dvinnaṃ saṅghādisesānaṃ.</p>




<p rend="bodytext">Dve itthiyo dvinnaṃ itthīnaṃ vematiko sāratto ca. Bhikkhu ca naṃ dvinnaṃ itthīnaṃ kāyena kāyaṃ āmasati parāmasati…pe… gaṇhāti chupati, āpatti dvinnaṃ thullaccayānaṃ.</p>




<p rend="bodytext">Dve itthiyo dvinnaṃ itthīnaṃ paṇḍakasaññī…pe… purisasaññī… tiracchānagatasaññī sāratto <pb ed="V" n="0.0177" /> ca. Bhikkhu ca dvinnaṃ itthīnaṃ kāyena kāyaṃ āmasati parāmasati…pe… gaṇhāti <pb ed="T" n="1.0258" /> chupati, āpatti dvinnaṃ thullaccayānaṃ.</p>



