<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Aññātakā</hi> nāma mātito vā pitito vā yāva sattamā pitāmahayugā asambaddhā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Gahapatī</hi> nāma ye keci agāra ajjhāvasanti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Gahapatāniyo</hi> nāma yā kāci agāraṃ ajjhāvasanti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Cīvaracetāpannāni</hi> nāma hiraññā vā suvaṇṇā vā muttā vā maṇī vā pavāḷā vā phalikā vā paṭakā vā suttā vā kappāsā vā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Imehi paccekacīvaracetāpannehi</hi>ti paccupaṭṭhitehi.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Cetāpetvā</hi>ti <pb ed="V" n="0.0332" /> parivattetvā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Acchādessāmā</hi>ti dassāma.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tatra ce so bhikkhū</hi>ti yaṃ bhikkhuṃ uddissa cīvaracetāpannāni upakkhaṭāni honti so bhikkhu.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pubbe appavārito</hi>ti pubbe avutto hoti – ‘‘kīdisena te, bhante, cīvarena attho, kīdisaṃ te <pb ed="T" n="2.0052" /> cīvaraṃ cetāpemā’’ti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Upasaṅkamitvā</hi>ti gharaṃ gantvā yattha katthaci upasaṅkamitvā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Cīvare vikappaṃ āpajjeyyā</hi>ti āyataṃ vā hotu vitthataṃ vā appitaṃ vā saṇhaṃ vā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Imehi paccekacīvaracetāpannehī</hi>ti paccupaṭṭhitehi.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Evarūpaṃ vā evarūpaṃ vā</hi>ti āyataṃ vā vitthataṃ vā appitaṃ vā saṇhaṃ vā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Cetāpetvā</hi>ti parivattetvā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Acchādethā</hi>ti dajjetha.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ubhova santā ekenā</hi>ti dvepi janā ekena.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kalyāṇakamyataṃ upādāyā</hi>ti sādhatthiko mahagghatthiko.</p>




<p rend="bodytext">Tassa vacanena āyataṃ vā vitthataṃ vā appitaṃ vā saṇhaṃ vā cetāpenti, payoge dukkaṭaṃ. Paṭilābhena nissaggiyaṃ hoti. Nissajjitabbaṃ saṅghassa vā gaṇassa vā puggalassa vā. Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbaṃ…pe… idaṃ me, bhante, cīvaraṃ pubbe appavārito <pb ed="V" n="0.0333" /> aññātake gahapatike upasaṅkamitvā cīvare vikappaṃ āpannaṃ nissaggiyaṃ. Imāhaṃ saṅghassa <pb ed="M" n="0.0323" /> nissajjāmīti…pe… dadeyyāti…pe… dadeyyunti…pe… āyasmato dammīti.</p>




<p rend="bodytext" n="535"><hi rend="paranum">535</hi><hi rend="dot">.</hi> Aññātake aññātakasaññī pubbe appavārito gahapatike upasaṅkamitvā cīvare vikappaṃ āpajjati, nissaggiyaṃ pācittiyaṃ. Aññātake vematiko pubbe appavārito gahapatike upasaṅkamitvā cīvare vikappaṃ āpajjati, nissaggiyaṃ pācittiyaṃ. Aññātake ñātakasaññī pubbe appavārito gahapatike upasaṅkamitvā cīvare vikappaṃ <pb ed="T" n="2.0053" /> āpajjati, nissaggiyaṃ pācittiyaṃ.</p>




<p rend="bodytext">Ñātake aññātakasaññī, āpatti dukkaṭassa. Ñātake vematiko, āpatti dukkaṭassa. Ñātake ñātakasaññī, anāpatti.</p>




<p rend="bodytext" n="536"><hi rend="paranum">536</hi><hi rend="dot">.</hi> Anāpatti – ñātakānaṃ, pavāritānaṃ, aññassatthāya, attano dhanena, mahagghaṃ cetāpetukāmānaṃ appagghaṃ cetāpeti, ummattakassa, ādikammikassāti.</p>




<p rend="centre">Dutiyaupakkhaṭasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ navamaṃ.</p>




<p rend="title">10. Rājasikkhāpadaṃ</p>




<p rend="bodytext" n="537"><hi rend="paranum">537</hi><hi rend="dot">.</hi> Tena <pb ed="T" n="2.0054" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena āyasmato upanandassa sakyaputtassa upaṭṭhāko mahāmatto āyasmato upanandassa sakyaputtassa dūtena cīvaracetāpannaṃ pāhesi – ‘‘iminā cīvaracetāpannena cīvaraṃ cetāpetvā ayyaṃ upanandaṃ cīvarena acchādehī’’ti. Atha kho so dūto yenāyasmā upanando sakyaputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ upanandaṃ sakyaputtaṃ etadavoca – ‘‘idaṃ kho, bhante, āyasmantaṃ uddissa cīvaracetāpannaṃ ābhataṃ. Paṭiggaṇhātu āyasmā cīvaracetāpanna’’nti. Evaṃ vutte <pb ed="P" n="3.0220" /> āyasmā upanando sakyaputto taṃ dūtaṃ etadavoca – ‘‘na kho mayaṃ, āvuso, cīvaracetāpannaṃ paṭiggaṇhāma, cīvarañca kho mayaṃ paṭiggaṇhāma kālena kappiya’’nti. Evaṃ vutte so dūto āyasmantaṃ upanandaṃ sakyaputtaṃ etadavoca – ‘‘atthi panāyasmato <pb ed="V" n="0.0334" /> koci veyyāvaccakaro’’ti<pb ed="M" n="0.0324" />? Tena kho pana samayena aññataro upāsako ārāmaṃ agamāsi kenacideva karaṇīyena. Atha kho āyasmā upanando sakyaputto taṃ dūtaṃ etadavoca – ‘‘eso kho, āvuso, upāsako bhikkhūnaṃ veyyāvaccakaro’’ti. Atha kho so dūto taṃ upāsakaṃ saññāpetvā yenāyasmā upanando sakyaputto tenupasaṅkami<pb ed="T" n="2.0055" />; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ upanandaṃ sakyaputtaṃ etadavoca – ‘‘yaṃ kho, bhante, āyasmā veyyāvaccakaraṃ niddisi saññatto so mayā. Upasaṅkamatu āyasmā kālena, cīvarena taṃ acchādessatī’’ti.</p>



