<p rend="bodytext">‘‘Suṇātu me, bhante, saṅgho. Ayaṃ itthannāmo bhikkhu bhikkhūhi sahadhammikaṃ vuccamāno attānaṃ avacanīyaṃ karoti. So taṃ vatthuṃ na paṭinissajjati. Saṅgho itthannāmaṃ bhikkhuṃ samanubhāsati <pb ed="V" n="0.0280" /> tassa vatthussa paṭinissaggāya. Yassāyasmato khamati itthannāmassa bhikkhuno samanubhāsanā tassa vatthussa paṭinissaggāya, so tuṇhassa; yassa nakkhamati, so bhāseyya.</p>




<p rend="bodytext">‘‘Dutiyampi etamatthaṃ vadāmi…pe… tatiyampi etamatthaṃ vadāmi – ‘‘suṇātu me, bhante, saṅgho. Ayaṃ itthannāmo bhikkhu bhikkhūhi sahadhammikaṃ vuccamāno attānaṃ avacanīyaṃ karoti. So taṃ vatthuṃ na paṭinissajjati. Saṅgho itthannāmaṃ bhikkhuṃ samanubhāsati tassa vatthussa paṭinissaggāya. Yassāyasmato khamati itthannāmassa bhikkhuno samanubhāsanā tassa vatthussa paṭinissaggāya, so <pb ed="T" n="1.0414" /> tuṇhassa; yassa nakkhamati, so bhāseyya.</p>




<p rend="bodytext">‘‘Samanubhaṭṭho saṅghena itthannāmo bhikkhu tassa vatthussa paṭinissaggāya. Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṃ dhārayāmī’’ti.</p>




<p rend="bodytext" n="428"><hi rend="paranum">428</hi><hi rend="dot">.</hi> Ñattiyā dukkaṭaṃ, dvīhi kammavācāhi thullaccayā, kammavācāpariyosāne āpatti saṅghādisesassa. Saṅghādisesaṃ ajjhāpajjantassa ñattiyā dukkaṭaṃ, dvīhi kammavācāhi thullaccayā paṭippassambhanti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Saṅghādiseso</hi>ti…pe… tenapi vuccati saṅghādisesoti.</p>




<p rend="bodytext" n="429"><hi rend="paranum">429</hi><hi rend="dot">.</hi> Dhammakamme dhammakammasaññī na paṭinissajjati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="bodytext">Dhammakamme vematiko na paṭinissajjati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="bodytext">Dhammakamme adhammakammasaññī na paṭinissajjati, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="bodytext">Adhammakamme dhammakammasaññī, āpatti dukkaṭassa.</p>




<p rend="bodytext">Adhammakamme vematiko, āpatti dukkaṭassa.</p>




<p rend="bodytext">Adhammakamme adhammakammasaññī, āpatti dukkaṭassa.</p>




<p rend="bodytext" n="430"><hi rend="paranum">430</hi><hi rend="dot">.</hi> Anāpatti <pb ed="M" n="0.0274" /><pb ed="V" n="0.0281" /> asamanubhāsantassa, paṭinissajjantassa, ummattakassa, ādikammikassāti.</p>




<p rend="centre">Dubbacasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ dvādasamaṃ.</p>




<p rend="title">13. Kuladūsakasikkhāpadaṃ</p>



