<p rend="bodytext" n="179"><hi rend="paranum">179</hi><hi rend="dot">.</hi> <hi rend="bold">Ācikkhanā</hi> <pb ed="V" n="0.0093" /> nāma puṭṭho bhaṇati – ‘‘evaṃ marassu. Yo evaṃ marati so dhanaṃ vā labhati yasaṃ vā labhati saggaṃ vā gacchatī’’ti, āpatti dukkaṭassa. Tāya ācikkhanāya marissāmīti dukkhaṃ vedanaṃ uppādeti, āpatti thullaccayassa. Marati, āpatti pārājikassa.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Anusāsanī</hi> nāma apuṭṭho bhaṇati – ‘‘evaṃ marassu. Yo evaṃ marati so dhanaṃ vā labhati yasaṃ vā labhati saggaṃ vā gacchatī’’ti, āpatti dukkaṭassa. Tāya anusāsaniyā marissāmīti dukkhaṃ vedanaṃ uppādeti, āpatti thullaccayassa. Marati, āpatti pārājikassa.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Saṅketakammaṃ</hi> nāma saṅketaṃ karoti purebhattaṃ vā pacchābhattaṃ vā rattiṃ vā divā vā – ‘‘tena saṅketena taṃ jīvitā voropehī’’ti, āpatti dukkaṭassa. Tena saṅketena taṃ jīvitā voropeti, āpatti ubhinnaṃ pārājikassa. Taṃ saṅketaṃ pure vā pacchā <pb ed="T" n="1.0147" /> vā taṃ jīvitā voropeti, mūlaṭṭhassa anāpatti, vadhakassa āpatti pārājikassa.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Nimittakammaṃ</hi> nāma nimittaṃ karoti – ‘‘akkhiṃ vā nikhaṇissāmi bhamukaṃ vā ukkhipissāmi sīsaṃ vā ukkhipissāmi, tena nimittena taṃ jīvitā voropehī’’ti, āpatti dukkaṭassa. Tena nimittena taṃ jīvitā voropeti, āpatti ubhinnaṃ pārājikassa. Taṃ nimittaṃ pure vā pacchā vā taṃ jīvitā voropeti, mūlaṭṭhassa anāpatti, vadhakassa āpatti pārājikassa.</p>




<p rend="bodytext">Anāpatti asañcicca ajānantassa namaraṇādhippāyassa ummattakassa <note>ummattakassa khittacittassa vedanāṭṭassa (syā.)</note> ādikammikassāti.</p>




<p rend="centre">Manussaviggahapārājikamhi paṭhamabhāṇavāro niṭṭhito.</p>




<p rend="subhead">Vinītavatthuuddānagāthā</p>




<p rend="gatha1">Saṃvaṇṇanā <pb ed="P" n="3.0079" /><pb ed="M" n="0.0100" /> nisīdanto, musalodukkhalena ca;</p>




<p rend="gathalast">Vuḍḍhapabbajitābhisanno, aggavīmaṃsanāvisaṃ.</p>




<p rend="gatha1">Tayo <pb ed="V" n="0.0094" /> ca vatthukammehi, iṭṭhakāhipare tayo;</p>




<p rend="gathalast">Vāsī gopānasī ceva, aṭṭakotaraṇaṃ pati.</p>




<p rend="gatha1">Sedaṃ natthuñca sambāho, nhāpanabbhañjanena ca;</p>




<p rend="gathalast">Uṭṭhāpento nipātento, annapānena māraṇaṃ.</p>




<p rend="gatha1">Jāragabbho sapattī ca, mātā puttaṃ ubho vadhi;</p>




<p rend="gathalast">Ubho <pb ed="T" n="1.0148" /> na miyyare maddā, tāpaṃ vañjhā vijāyinī.</p>




<p rend="gatha1">Patodaṃ niggahe yakkho, vāḷayakkhañca pāhiṇi;</p>




<p rend="gathalast">Taṃ maññamāno pahari, saggañca nirayaṃ bhaṇe.</p>




<p rend="gatha1">Āḷaviyā tayo rukkhā, dāyehi apare tayo;</p>




<p rend="gathalast">Mā kilamesi na tuyhaṃ, takkaṃ sovīrakena cāti.</p>




<p rend="subhead">Vinītavatthu</p>




<p rend="bodytext" n="180"><hi rend="paranum">180</hi><hi rend="dot">.</hi> Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu gilāno hoti. Tassa bhikkhū kāruññena maraṇavaṇṇaṃ saṃvaṇṇesuṃ. So bhikkhu kālamakāsi. Tesaṃ kukkuccaṃ ahosi ‘‘bhagavatā sikkhāpadaṃ paññattaṃ, kacci nu kho mayaṃ pārājikaṃ āpattiṃ āpannā’’ti? Bhagavato etamatthaṃ ārocesuṃ. ‘‘Āpattiṃ tumhe, bhikkhave, āpannā pārājika’’nti.</p>




<p rend="bodytext">Tena kho pana samayena aññataro piṇḍacāriko bhikkhu pīṭhake pilotikāya paṭicchannaṃ dārakaṃ nisīdanto ottharitvā māresi. Tassa kukkuccaṃ ahosi ‘‘bhagavatā sikkhāpadaṃ paññattaṃ, kacci nu kho ahaṃ pārājikaṃ āpattiṃ āpanno’’ti? Bhagavato etamatthaṃ ārocesi. ‘‘Anāpatti, bhikkhu, pārājikassa. Na ca, bhikkhave, appaṭivekkhitvā āsane nisīditabbaṃ; yo nisīdeyya, āpatti dukkaṭassā’’ti.</p>




<p rend="bodytext">Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu bhattagge antaraghare āsanaṃ paññapento musale ussite <pb ed="V" n="0.0095" /> ekaṃ musalaṃ aggahesi. Dutiyo musalo paripatitvā aññatarassa dārakassa matthake avatthāsi. So <pb ed="T" n="1.0149" /><pb ed="M" n="0.0101" /> kālamakāsi. Tassa kukkuccaṃ ahosi…pe… ‘‘kiṃcitto tvaṃ, bhikkhū’’ti? ‘‘Asañcicca ahaṃ, bhagavā’’ti. ‘‘Anāpatti, bhikkhu, asañciccā’’ti.</p>




<p rend="bodytext">Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu bhattagge antaraghare āsanaṃ paññapento udukkhalabhaṇḍikaṃ akkamitvā pavaṭṭesi. Aññataraṃ dārakaṃ ottharitvā māresi. Tassa kukkuccaṃ ahosi…pe… ‘‘anāpatti, bhikkhu, asañciccā’’ti.</p>




<p rend="bodytext">Tena kho pana samayena pitāputtā bhikkhūsu pabbajitā honti. Kāle ārocite putto pitaraṃ etadavoca – ‘‘gaccha, bhante, saṅgho taṃ patimānetī’’ti piṭṭhiyaṃ gahetvā paṇāmesi. So papatitvā kālamakāsi. Tassa kukkuccaṃ ahosi…pe… ‘‘kiṃcitto <pb ed="P" n="3.0080" /> tvaṃ, bhikkhū’’ti? ‘‘Nāhaṃ, bhagavā, maraṇādhippāyo’’ti. ‘‘Anāpatti, bhikkhu, namaraṇādhippāyassā’’ti.</p>




<p rend="bodytext">Tena kho pana samayena pitāputtā bhikkhūsu pabbajitā honti. Kāle ārocite putto pitaraṃ etadavoca – ‘‘gaccha, bhante, saṅgho taṃ patimānetī’’ti maraṇādhippāyo piṭṭhiyaṃ gahetvā paṇāmesi. So papatitvā kālamakāsi. Tassa kukkuccaṃ ahosi…pe… ‘‘āpattiṃ tvaṃ, bhikkhu, āpanno pārājika’’nti.</p>



