<p rend="bodytext">‘‘Na <pb ed="M" n="0.0193" /> kho te, bhagini, amhākaṃ dullabhā yadidaṃ cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārā. Apica, yo amhākaṃ dullabho taṃ dehī’’ti. ‘‘Kiṃ, bhante’’ti? ‘‘Methunadhamma’’nti. ‘‘Attho<pb ed="T" n="1.0287" />, bhante’’ti? ‘‘Attho, bhaginī’’ti. ‘‘Ehi, bhante’’ti, ovarakaṃ pavisitvā sāṭakaṃ nikkhipitvā mañcake uttānā nipajji. Atha kho āyasmā udāyī yena sā itthī tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā – ‘‘ko imaṃ vasalaṃ duggandhaṃ āmasissatī’’ti, niṭṭhuhitvā pakkāmi. Atha kho sā itthī ujjhāyati khiyyati vipāceti – ‘‘alajjino ime samaṇā sakyaputtiyā dussīlā musāvādino. Ime hi nāma dhammacārino samacārino brahmacārino saccavādino sīlavanto kalyāṇadhammā paṭijānissanti! Natthi imesaṃ sāmaññaṃ natthi imesaṃ brahmaññaṃ, naṭṭhaṃ imesaṃ sāmaññaṃ naṭṭhaṃ imesaṃ brahmaññaṃ, kuto imesaṃ sāmaññaṃ kuto imesaṃ brahmaññaṃ, apagatā ime sāmaññā apagatā ime brahmaññā. Kathañhi nāma samaṇo udāyī maṃ sāmaṃ methunadhammaṃ yācitvā, ‘ko imaṃ vasalaṃ duggandhaṃ āmasissatī’’ti niṭṭhuhitvā pakkamissati! Kiṃ me pāpakaṃ kiṃ me duggandhaṃ, kassāhaṃ kena hāyāmī’’ti? Aññāpi itthiyo ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘alajjino ime samaṇā <pb ed="V" n="0.0196" /> sakyaputtiyā dussīlā musāvādino…pe… kathañhi nāma samaṇo udāyī imissā sāmaṃ methunadhammaṃ <pb ed="T" n="1.0288" /> yācitvā, ‘ko imaṃ vasalaṃ duggandhaṃ āmasissatī’ti niṭṭhuhitvā pakkamissati! Kiṃ imissā pāpakaṃ kiṃ imissā duggandhaṃ, kassāyaṃ kena hāyatī’’ti? Assosuṃ kho bhikkhū tāsaṃ itthīnaṃ ujjhāyantīnaṃ khiyyantīnaṃ vipācentīnaṃ. Ye te bhikkhū appicchā…pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma āyasmā udāyī mātugāmassa santike attakāmapāricariyāya vaṇṇaṃ bhāsissatī’’ti!</p>




<p rend="bodytext">Atha kho te bhikkhū āyasmantaṃ udāyiṃ anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṃ ārocesuṃ. Atha kho bhagavā etasmiṃ nidāne etasmiṃ pakaraṇe bhikkhusaṅghaṃ sannipātāpetvā <pb ed="P" n="3.0133" /> āyasmantaṃ udāyiṃ paṭipucchi – ‘‘saccaṃ kira tvaṃ, udāyi, mātugāmassa santike attakāmapāricariyāya vaṇṇaṃ bhāsasī’’ti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā – ‘‘ananucchavikaṃ, moghapurisa, ananulomikaṃ appatirūpaṃ assāmaṇakaṃ akappiyaṃ akaraṇīyaṃ. Kathañhi nāma tvaṃ, moghapurisa, mātugāmassa santike attakāmapāricariyāya vaṇṇaṃ bhāsissasi! Nanu mayā<pb ed="M" n="0.0194" />, moghapurisa, anekapariyāyena virāgāya dhammo desito no sarāgāya…pe… kāmapariḷāhānaṃ vūpasamo akkhāto? Netaṃ, moghapurisa, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, imaṃ sikkhāpadaṃ uddiseyyātha –</p>




<p rend="bodytext" n="291"><hi rend="paranum">291</hi><hi rend="dot">.</hi> <hi rend="bold">‘‘Yo pana bhikkhu otiṇṇo vipariṇatena cittena mātugāmassa santike attakāmapāricariyāya vaṇṇaṃ bhāseyya – ‘etadaggaṃ, bhagini, pāricariyānaṃ yā mādisaṃ sīlavantaṃ kalyāṇadhammaṃ brahmacāriṃ etena dhammena paricareyyāti methunupasaṃhitena’, saṅghādiseso’’ti</hi>.</p>




<p rend="bodytext" n="292"><hi rend="paranum">292</hi><hi rend="dot">.</hi> <hi rend="bold">Yo</hi> <pb ed="T" n="1.0289" /> <hi rend="bold">panā</hi>ti yo yādiso…pe… <hi rend="bold">bhikkhū</hi>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippeto bhikkhūti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Otiṇṇo</hi> nāma sāratto apekkhavā paṭibaddhacitto.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vipariṇata</hi>nti rattampi cittaṃ vipariṇattaṃ, duṭṭhampi cittaṃ vipariṇataṃ, mūḷhampi cittaṃ vipariṇataṃ. Apica, rattaṃ cittaṃ imasmiṃ atthe adhippetaṃ vipariṇatanti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Mātugāmo</hi> <pb ed="V" n="0.0197" /> nāma manussitthī, na yakkhī, na petī, na tiracchānagatā. Viññū paṭibalā subhāsitadubbhāsitaṃ duṭṭhallāduṭṭhullaṃ ājānituṃ.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Mātugāmassa santike</hi>ti mātugāmassa sāmantā, mātugāmassa avidūre.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Attakāma</hi>nti attano kāmaṃ attano hetuṃ attano adhippāyaṃ attano pāricariyaṃ.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Etadagga</hi>nti etaṃ aggaṃ etaṃ seṭṭhaṃ etaṃ mokkhaṃ etaṃ uttamaṃ etaṃ pavaraṃ.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yā</hi>ti khattiyī <note>khattiyā (syā.)</note> vā brāhmaṇī vā vessī vā suddī vā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Mādisa</hi>nti khattiyaṃ vā brāhmaṇaṃ vā vessaṃ vā suddaṃ vā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sīlavanta</hi>nti pāṇātipātā paṭivirataṃ, adinnādānā paṭivirataṃ, musāvādā paṭivirataṃ.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Brahmacāri</hi>nti methunadhammā paṭivirataṃ.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kalyāṇadhammo</hi> nāma tena ca sīlena tena ca brahmacariyena kalyāṇadhammo hoti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Etena</hi> <pb ed="M" n="0.0195" /> <hi rend="bold">dhammenā</hi>ti methunadhammena.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Paricareyyā</hi>ti abhirameyya.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Methunupasaṃhitenā</hi>ti methunadhammappaṭisaṃyuttena.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Saṅghādiseso</hi>ti…pe… tenapi vuccati saṅghādisesoti.</p>



