<p rend="bodytext" n="419"><hi rend="paranum">419</hi><hi rend="dot">.</hi> <hi rend="bold">Tasseva kho panā</hi>ti tassa saṅghabhedakassa bhikkhuno.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Bhikkhū hontī</hi>ti aññe bhikkhū honti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Anuvattakā</hi>ti yaṃdiṭṭhiko so hoti yaṃkhantiko yaṃruciko tepi taṃdiṭṭhikā honti taṃkhantikā taṃrucikā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vaggavādakā</hi>ti tassa vaṇṇāya pakkhāya ṭhitā honti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Eko vā dve vā tayo vā</hi>ti eko vā hoti dve vā tayo vā. Te evaṃ vadeyyuṃ – ‘‘māyasmanto etaṃ bhikkhuṃ kiñci avacuttha, dhammavādī ceso <pb ed="T" n="1.0407" /><pb ed="M" n="0.0269" /> bhikkhu, vinayavādī ceso bhikkhu, amhākañceso bhikkhu chandañca ruciñca ādāya voharati <pb ed="P" n="3.0176" /> jānāti no bhāsati amhākaṃpetaṃ khamatī’ti.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Te bhikkhū</hi>ti ye te anuvattakā bhikkhū.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Bhikkhūhī</hi>ti aññehi bhikkhūhi.</p>




<p rend="bodytext">Ye passanti ye suṇanti tehi vattabbā – ‘‘māyasmanto evaṃ avacuttha. Na ceso bhikkhu dhammavādī, na ceso bhikkhu vinayavādī. Māyasmantānampi saṅghabhedo ruccittha. Sametāyasmantānaṃ saṅghena. Samaggo hi saṅgho sammodamāno avivadamāno ekuddeso phāsu viharatī’’ti. Dutiyampi vattabbā. Tatiyampi vattabbā. Sace paṭinissajjanti, iccetaṃ kusalaṃ; no ce paṭinissajjanti, āpatti dukkaṭassa. Sutvā na vadanti, āpatti dukkaṭassa. Te bhikkhū saṅghamajjhampi ākaḍḍhitvā vattabbā – ‘‘māyasmanto evaṃ avacuttha. Na ceso <pb ed="V" n="0.0276" /> bhikkhu dhammavādī, na ceso bhikkhu vinayavādī. Māyasmantānampi saṅghabhedo ruccittha. Sametāyasmantānaṃ saṅghena. Samaggo hi saṅgho sammodamāno avivadamāno ekuddeso phāsu viharatī’’ti. Dutiyampi vattabbā. Tatiyampi vattabbā. Sace paṭinissajjanti, iccetaṃ kusalaṃ; no ce paṭinissajjanti, āpatti dukkaṭassa. Te bhikkhū samanubhāsitabbā. Evañca pana, bhikkhave, samanubhāsitabbā. Byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo –</p>




<p rend="bodytext" n="420"><hi rend="paranum">420</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Suṇātu me, bhante, saṅgho. Itthannāmo ca itthanāmo ca bhikkhū itthannāmassa bhikkhuno saṅghabhedāya parakkamantassa anuvattakā vaggavādakā<pb ed="T" n="1.0408" />. Te taṃ vatthuṃ na paṭinissajjanti. Yadi saṅghassa pattakallaṃ, saṅgho itthannāmañca itthannāmañca bhikkhū samanubhāseyya tassa vatthussa paṭinissaggāya. Esā ñatti.</p>




<p rend="bodytext">‘‘Suṇātu me, bhante, saṅgho. Itthannāmo ca itthannāmo ca bhikkhū itthannāmassa bhikkhuno saṅghabhedāya parakkamantassa anuvattakā vaggavādakā. Te taṃ vatthuṃ na paṭinissajjanti. Saṅgho itthannāmañca itthannāmañca bhikkhū samanubhāsati tassa vatthussa paṭinissaggāya. Yassāyasmato khamati itthannāmassa ca itthannāmassa ca bhikkhūnaṃ samanubhāsanā tassa vatthussa <pb ed="M" n="0.0270" /> paṭinissaggāya, so tuṇhassa; yassa nakkhamati, so bhāseyya.</p>




<p rend="bodytext">‘‘Dutiyampi etamatthaṃ vadāmi…pe… tatiyampi etamatthaṃ vadāmi – suṇātu me, bhante, saṅgho. Itthannāmo ca itthannāmo ca bhikkhū itthannāmassa bhikkhuno saṅghabhedāya parakkamantassa anuvattakā vaggavādakā. Te taṃ vatthuṃ na paṭinissajjanti. Saṅgho itthannāmañca itthannāmañca bhikkhū samanubhāsati tassa vatthussa paṭinissaggāya. Yassāyasmato khamati itthannāmassa ca itthannāmassa ca bhikkhūnaṃ samanubhāsanā tassa vatthussa paṭinissaggāya, so tuṇhassa; yassa nakkhamati, so bhāseyya.</p>




<p rend="bodytext">‘‘Samanubhaṭṭhā saṅghena itthannāmo ca itthannāmo ca bhikkhū tassa vatthussa paṭinissaggāya. Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṃ dhārayāmī’’ti.</p>




<p rend="bodytext" n="421"><hi rend="paranum">421</hi><hi rend="dot">.</hi> Ñattiyā dukkaṭaṃ, dvīhi kammavācāhi thullaccayā, kammavācāpariyosāne <pb ed="T" n="1.0409" /> āpatti saṅghādisesassa. Saṅghādisesaṃ ajjhāpajjantānaṃ ñattiyā dukkaṭaṃ, dvīhi kammavācāhi thullaccayā <pb ed="V" n="0.0277" /> paṭippassambhanti. Dve tayo ekato samanubhāsitabbā, taduttari na samanubhāsitabbā.</p>




<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Saṅghādiseso</hi>ti…pe… tenapi vuccati ‘‘saṅghādiseso’’ti.</p>




<p rend="bodytext" n="422"><hi rend="paranum">422</hi><hi rend="dot">.</hi> Dhammakamme <pb ed="P" n="3.0177" /> dhammakammasaññī na paṭinissajjanti, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="bodytext">Dhammakamme vematikā na paṭinissajjanti, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="bodytext">Dhammakamme adhammakammasaññī na paṭinissajjanti, āpatti saṅghādisesassa.</p>




<p rend="bodytext">Adhammakamme dhammakammasaññī, āpatti dukkaṭassa.</p>




<p rend="bodytext">Adhammakamme vematikā, āpatti dukkaṭassa.</p>




<p rend="bodytext">Adhammakamme adhammakammasaññī, āpatti dukkaṭassa.</p>




<p rend="bodytext" n="423"><hi rend="paranum">423</hi><hi rend="dot">.</hi> Anāpatti asamanubhāsantānaṃ, paṭinissajjantānaṃ, ummattakānaṃ, khittacittānaṃ, vedanāṭṭānaṃ, ādikammikānanti.</p>




<p rend="centre">Bhedānuvattakasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ ekādasamaṃ.</p>




<p rend="title">12. Dubbacasikkhāpadaṃ</p>



