<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front><body xml:space="preserve">
<div id="an2" n="an2" type="book">


<p rend="centre" n="0" trans="true">. 저 복되신 분(bhagavato), 아라한(arahato), 정등각자(sammāsambuddhassa)께 경배합니다.</p>



<p rend="nikaya" trans="true">앙굿따라니까야(Aṅguttaranikāyo)</p>



<head rend="book" trans="true">두깐니빠따빨리(Dukanipātapāḷi)</head>

<div id="an2_1" n="an2_1" type="pannasaka">


<head rend="title" trans="true">1. 첫 번째 쉰 편(Paṭhamapaṇṇāsakaṃ)</head>

<div id="an2_1_1" n="an2_1_1" type="vagga">


<head rend="chapter" trans="true">1. 업의 처벌의 품(Kammakaraṇavaggo)</head>



<p rend="subhead" trans="true">1. 과실의 경(Vajjasuttaṃ)</p>



<p rend="bodytext" n="1" trans="true"><hi rend="paranum">1</hi><hi rend="dot">.</hi>이와 같이<pb ed="T" n="1.0061" /><pb ed="V" n="1.0063" /><pb ed="P" n="1.0047" /><pb ed="M" n="1.0049" />나는 들었다 – 한때 세존께서 사왓티(Sāvatthī)의 제따와나(Jetavana), 아나타삔디까(Anāthapiṇḍika)의 원림에 머무셨다. 그곳에서 세존께서 비구들을 부르셨다 – "비구들이여"라고. "예, 세존이시여"라고 그 비구들은 세존께 응답하였다. 세존께서 이것을 말씀하셨다 –</p>



<p rend="bodytext" trans="true">"비구들이여, 이 두 가지 과실(vajja)이 있다. 어떤 두 가지인가? 현세적인 과실과 내세적인 과실이다<pb ed="V" n="1.0064" />. 비구들이여, 그러면 무엇이 현세적인 과실인가? 여기, 비구들이여, 어떤 이는 도둑질을 하고 악행을 하는 도적을 왕들이 붙잡아 여러 가지 형벌<note trans="true">여러 가지 형벌들 (ka.)</note>을 가하는 것을 본다. 채찍으로도 때리고, 회초리로도 때리고, 몽둥이로도 때리고, 손도 자르고, 발도 자르고, 손발도 자르고, 귀도 자르고, 코도 자르고, 귀와 코도 자르고, 빌랑가탈리까(bilaṅgathālika)로도 만들고, 상카문디까(saṅkhamuṇḍika)로도 만들고, 라후의 입(rāhumukha)으로도 만들고, 불꽃 화환(jotimālika)으로도 만들고, 손불등(hatthapajjotika)으로도 만들고, 에라카 감기(erakavattika)로도 만들고, 넝마 입히기(cīrakavāsika)로도<pb ed="P" n="1.0048" />만들고, 영양가죽 입히기(eṇeyyaka)로도 만들고, 갈고리 살점 떼기(baḷisamaṃsika)로도 만들고, 동전 모양 자르기(kahāpaṇika)로도 만들고, 염수로 덮기(khārāpatacchika)로도<pb ed="M" n="1.0050" /> <note trans="true">염수로 덮기(khārāpaṭicchaka)로도 (syā. kaṃ. ka.)</note>만들고, 빗장처럼 굴리기(palighaparivattika)로도 만들고, 짚자리(palālapīṭhaka)로도<note trans="true">짚등걸이(palālapiṭṭhika)로도 (sī.)</note>만들고, 뜨거운 기름으로도 끼얹고, 개들에게도 뜯어먹게 하고, 살아 있는 채로도 말뚝에 꿰어 세우고, 칼로도 머리를 자른다."</p>



<p rend="bodytext" trans="true">"그에게 이와 같이<pb ed="T" n="1.0062" />생각이 든다 – ‘실로 그러한 악한 업들의 원인 때문에, 도둑질을 하고 악행을 하는 도적을 왕들이 붙잡아 여러 가지 형벌을 가한다. 채찍으로도 때리고, 회초리로도 때리고, 몽둥이로도 때리고, 손도 자르고, 발도 자르고, 손발도 자르고, 귀도 자르고, 코도 자르고, 귀와 코도 자르고, 빌랑가탈리까로도 만들고, 상카문디까로도 만들고, 라후의 입으로도 만들고, 불꽃 화환으로도 만들고, 손불등으로도 만들고, 에라카 감기로도 만들고, 넝마 입히기로도 만들고, 영양가죽 입히기로도 만들고, 갈고리 살점 떼기로도 만들고, 동전 모양 자르기로도 만들고, 염수로 덮기로도 만들고, 빗장처럼 굴리기로도 만들고, 짚자리로도 만들고, 뜨거운 기름으로도 끼얹고, 개들에게도 뜯어먹게 하고, 살아 있는 채로도 말뚝에 꿰어 세우고, 칼로도 머리를 자른다. 그리고 만일 나도<note trans="true">나도 (?)</note>실로 또한 이와 같은 악업을 행한다면, 나도 왕들이 붙잡아 이와 같은 여러 가지 형벌을 가할 것이다. 채찍으로도 때릴 것이고…pe… 칼로도 머리를 자를 것이다’라고. 그는 현세적인 과실이 두려워 다른 사람의 재물을 약탈하며 다니지 않는다. 이것을 비구들이여, 현세적인 과실이라고 한다.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">"비구들이여, 그러면 무엇이 내세적인 과실인가? 여기, 비구들이여, 어떤 이는 이와 같이 깊이 숙고한다 – ‘몸의 악행에는 참으로 내세에서 악하고 괴로운 과보가 있고, 말의 악행에는 내세에서 악하고 괴로운 과보가 있고, 마음의 악행에는 내세에서 악하고 괴로운 과보가 있다. 그리고 만일 나도 몸으로 악행을 행하고, 말로 악행을 행하고<pb ed="V" n="1.0065" />, 마음으로 악행을 행한다면. 그렇다면 내가 몸이 부서진 뒤 죽은 뒤에 악처, 나쁜 곳, 파멸, 지옥에 태어나지 않을 것인가?’라고. 그는<pb ed="P" n="1.0049" />내세적인 과실이 두려워 몸의 악행을 버리고 몸의 선행을 닦고, 말의 악행을 버리고 말의 선행을 닦고, 마음의 악행을 버리고 마음의 선행을 닦으며, 자신을 청정하게 지킨다. 이것을 비구들이여, 내세적인 과실이라고 한다. "비구들이여, 이 두 가지 과실이 있다. 그러므로 비구들이여, 이와 같이 배워야 한다 – ‘우리는 현세적인 과실을 두려워하리라, 내세적인 과실을 두려워하리라, 과실을 두려워하는 자들이 되리라<pb ed="M" n="1.0051" />과실의 위험을 보는 자들이’라고. 비구들이여, 실로 이와 같이 배워야 한다. 비구들이여, 과실을 두려워하는 자들, 과실의 위험을 보는 자들에게는 이것이 기대된다. 즉 벗어나게 될 것이다<pb ed="T" n="1.0063" />모든 과실들로부터’라고." 첫째.</p>



<p rend="subhead" trans="true">2. 정진의 경 (Padhānasuttaṃ)</p>



<p rend="bodytext" n="2" trans="true"><hi rend="paranum">2</hi><hi rend="dot">.</hi>“비구들이여, 이 세상에서 성취하기 어려운 두 가지 정진(padhāna)이 있다. 그 두 가지는 무엇인가? 그리고 집에 거주하는 재가자들(gihīnaṃ agāraṃ ajjhāvasataṃ)이 가사(cīvara)·탁발음식(piṇḍapāta)·좌와처소(senāsana)·병자에게 필요한 의약품의 비품(gilānapaccayabhesajjaparikkhāra)을 제공하기 위한 정진, 그리고 집에서 집 없음(anagāriya)으로 출가한 이들(pabbajitānaṃ)이 모든 취착의 바탕(sabbūpadhi)을 버리기 위한 정진. 비구들이여, 이 두 가지 정진은 참으로 이 세상에서 성취하기 어렵다.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">“비구들이여, 이 두 가지 정진 가운데 최상은, 곧 모든 취착의 바탕(sabbūpadhi)을 버리기 위한 정진이다. 그러므로 비구들이여, 너희는 이와 같이 배워야 한다. ‘모든 취착의 바탕을 버리기 위한 정진을 우리는 힘써 행하겠다’라고. 비구들이여, 참으로 너희는 이와 같이 배워야 한다.” 둘째.</p>



<p rend="subhead" trans="true">3. 타버리게 하는 것의 경 (Tapanīyasuttaṃ)</p>



<p rend="bodytext" n="3" trans="true"><hi rend="paranum">3</hi><hi rend="dot">.</hi>“비구들이여, 이 두 가지 법(dhamma)은 타버리게 하는 것(tapanīya)이다. 그 두 가지는 무엇인가? 여기 비구들이여, 어떤 이에게는 몸의 악행(kāyaduccarita)이 지어져 있고, 몸의 선행(kāyasucarita)은 지어져 있지 않다. 말의 악행(vacīduccarita)이 지어져 있고, 말의 선행(vacīsucarita)은 지어져 있지 않다. 뜻의 악행(manoduccarita)이 지어져 있고, 뜻의 선행(manosucarita)은 지어져 있지 않다. 그는 ‘몸의 악행을 내가 지었다’라고 타버리고, ‘몸의 선행을 내가 하지 않았다’라고 타버린다. ‘말의 악행을 내가 지었다’라고 타버리고, ‘말의 선행을 내가 하지 않았다’라고 타버린다. ‘뜻의 악행을 내가 지었다’라고 타버린다<pb ed="V" n="1.0066" />, ‘뜻의 선행을 내가 하지 않았다’라고 타버린다. 비구들이여, 이 두 가지 법은 참으로 타버리게 하는 것이다.” 셋째.</p>



<p rend="subhead" trans="true">4. 아타빠니야경(Atapanīyasutta)</p>



<p rend="bodytext" n="4" trans="true"><hi rend="paranum">4</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 두 가지 법들은 태워지지 않는 것들[후회되지 않는 것들]이다. 어느<pb ed="P" n="1.0050" />두 가지인가? 여기, 비구들이여, 어떤 이에게는 몸의 선행이 행해져 있고, 몸의 악행은 행해져 있지 않다; 말의 선행이 행해져 있고, 말의 악행은 행해져 있지 않다; 마음의 선행이 행해져 있고, 마음의 악행은 행해져 있지 않다. 그는 ‘몸의 선행이 나에 의해 행해졌다’고 하여 괴로워하지 않고, ‘몸의 악행이 나에 의해 행해지지 않았다’고 하여 괴로워하지 않는다; ‘말의 선행이 나에 의해 행해졌다’고 하여 괴로워하지 않고, ‘행해지지 않았다<pb ed="T" n="1.0064" />나에 의해 말의 악행이’라고 하여 괴로워하지 않는다; ‘마음의 선행이 나에 의해 행해졌다’고 하여 괴로워하지 않고, ‘마음의 악행이 나에 의해 행해지지 않았다’고 하여 괴로워하지 않는다. 비구들이여, 이러한 두 가지 법들은 태워지지 않는 것들[후회되지 않는 것들]이다’’라고 하셨다. 넷째.</p>



<p rend="subhead" trans="true">5. 우빤냐따경(Upaññātasutta)</p>



<p rend="bodytext" n="5" trans="true"><hi rend="paranum">5</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 나는<pb ed="M" n="1.0052" />두 법을 분명히 알았다(upaññāsiṃ) - 즉 선한 법들에 있어서의 만족하지 않음(asantuṭṭhitā)과, 정진(padhāna)에 있어서의 물러서지 않음(appaṭivānitā)이다. 비구들이여, 나는 참으로 물러서지 않고 정진한다 - ‘원하건대 가죽과 힘줄과<note trans="true">힘줄 (sī. syā. kaṃ. pī.)</note>와 뼈만이 남을지라도, 몸에서 살과 피가 말라버릴지라도, 사람의 기력(purisathāma), 사람의 정진(purisavīriya), 사람의 분발(purisaparakkama)으로 도달되어야 할 그것을 도달하지 않고서는 정진의 멈춤이 있지 않을 것이다’라고. 비구들이여, 그러한 나에게는 방일하지 않음(appamāda)으로 성취된 깨달음(sambodhi)이 있었고, 방일하지 않음으로 성취된 위없는 멍에로부터의 안온(yogakkhema)이 있었다. 비구들이여, 그대들도 또한 물러서지 않고 정진해야 한다 - ‘원하건대 가죽과 힘줄과 뼈만이 남을지라도, 몸에서 살과 피가 말라버릴지라도, 사람의 기력으로, 사람의 정진으로<pb ed="V" n="1.0067" />사람의 분발으로 도달되어야 할 그것을 도달하지 않고서는 정진의 멈춤이<pb ed="T" n="1.0065" />있지 않을 것이다’라고, 비구들이여, 그대들도 또한 오래지 않아 - 선가의 아들들이 바르게 집에서 집 없는 곳으로 출가하는 목적, 그 최상의 것, 즉 범행의 완성(brahmacariyapariyosāna)을 - 바로 이 법에서 스스로 뛰어난 앎으로 현증하여 성취한 뒤 머물게 될 것이다. 그러므로 여기에서, 비구들이여, 이와 같이 배워야 한다 - ‘우리는 물러서지 않고 정진하겠다. 원하건대 가죽과 힘줄과 뼈만이 남을지라도, 몸에서 살과 피가 말라버릴지라도, 사람의 기력으로, 사람의 정진으로, 사람의 분발으로 도달되어야 할 그것을 도달하지 않고서는 정진의 멈춤이 있지 않을 것이다’라고. 비구들이여, 이와 같이 그대들은 배워야 한다’’라고 하셨다. 다섯째.</p>



<p rend="subhead" trans="true">6. 상요자나경(Saṃyojanasutta)</p>



<p rend="bodytext" n="6" trans="true"><hi rend="paranum">6</hi><hi rend="dot">.</hi>“비구들이여, 두 가지 법이 있다. 어떤 두 가지인가? 속박적인 법들(saṃyojaniyesu dhammesu)에서 맛봄의 관찰(assādānupassitā)과, 속박적인 법들에서 싫어버림의 관찰(nibbidānupassitā)이다. 비구들이여, 속박적인 법들에서 맛봄을 관찰하며 머무는 이는 탐욕(rāga)을<pb ed="P" n="1.0051" />버리지 못하고, 성냄(dosa)을 버리지 못하고, 어리석음(moha)을 버리지 못한다. 탐욕을 버리지 못하고, 성냄을 버리지 못하고, 어리석음을 버리지 못하여, 태어남과 늙음과 죽음과 슬픔들과 비탄들과 괴로움들과 근심들과 번민들로부터 완전히 벗어나지 못한다. 나는 그가 괴로움으로부터 벗어나지 못한다고 말한다.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">“비구들이여, 속박적인 법들에서 싫어버림을 관찰하며 머무는 이는 탐욕을 버리고, 성냄을 버리고, 어리석음을 버린다. 탐욕을 버리고, 성냄을 버리고, 어리석음을<pb ed="M" n="1.0053" />버리고, 태어남과 늙음과 죽음과 슬픔들과 비탄들과 괴로움들과 근심들과 번민들로부터 완전히 벗어난다. 나는 그가 괴로움으로부터 완전히 벗어난다고 말한다. 비구들이여, 이 두 가지가 바로 그 법들이다.” 여섯째.</p>



<p rend="subhead" trans="true">7. 검은 것의 경(Kaṇhasutta)</p>



<p rend="bodytext" n="7" trans="true"><hi rend="paranum">7</hi><hi rend="dot">.</hi>“비구들이여, 이 두 가지 법은 검다(kaṇhā). 어떤 두 가지인가? 부끄러워함 없음(ahirika)과 두려워함 없음(anottappa)이다. 비구들이여, 이 두 가지 법은 바로 검다.” 일곱째.</p>



<p rend="subhead" trans="true">8. 흰 것의 경(Sukkasutta)</p>



<p rend="bodytext" n="8" trans="true"><hi rend="paranum">8</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 두 가지 법은 밝다. 그 두 가지는 무엇인가? 부끄러움(hirī)<note trans="true">hiri (sī. syā. kaṃ. pī.)</note>과 두려워함(ottappa)이다. 비구들이여, 이 두 가지 법은 참으로 밝다’’라고. 여덟째.</p>



<p rend="subhead" trans="true">9. 행실의 경</p>



<p rend="bodytext" n="9" trans="true"><hi rend="paranum">9</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘이 두 가지<pb ed="V" n="1.0068" />비구들이여, 법은 밝으며 세상을 보호한다. 그 두 가지는 무엇인가? 부끄러움(hirī)과 두려워함(ottappa)이다. 비구들이여, 이 두 가지 밝은 법이 세상을 보호하지 않는다면, 여기에서는 어머니라거나 이모라거나<pb ed="T" n="1.0066" />혹은 외숙모라거나 스승의 아내라거나 어른들의 아내라거나 하는 것이 알려지지 않을 것이다. 세상은 뒤섞임에 이르렀을 것이니, 마치 염소와 양과 닭과 돼지와 자칼들처럼<note trans="true">soṇasigālā (sī. syā. kaṃ. pī.)</note>. 그런데 비구들이여, 이 두 가지 밝은 법이 세상을 보호하기 때문에,<note trans="true">paññāyanti (sī.)</note>어머니라거나 이모라거나 외숙모라거나 스승의 아내라거나 어른들의 아내라거나 하는 것이 알려진다’’라고. 아홉째.</p>



<p rend="subhead" trans="true">10. 우안거에 들어감의 경</p>



<p rend="bodytext" n="10" trans="true"><hi rend="paranum">10</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 두 가지 우안거에 들어감이 있다. 그 두 가지는 무엇인가? 전기 우안거에 들어감과 후기 우안거에 들어감이다. 비구들이여, 이 두 가지가 참으로 우안거에 들어감이다’’라고. 열째.</p>



<p rend="centre" trans="true">처벌의 품, 첫째.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">그것의 우다나(요약) –</p>



<p rend="gatha1" trans="true">허물들<pb ed="P" n="1.0052" />주된 것들 둘, 타파니야들, 우빤냐따로 다섯째;</p>



<p rend="gathalast" trans="true">그리고 결박(saṃyojana)과 검은 것(kaṇha)과 흰 것(sukka), 행실(cariyā), 우기 들기로 된 품.</p>
</div>

<div id="an2_1_2" n="an2_1_2" type="vagga">


<head rend="chapter" trans="true">2. 분쟁의 품</head>



<p rend="bodytext" n="11" trans="true"><hi rend="paranum">11</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 두 가지 힘이 있다.<pb ed="V" n="1.0069" /><pb ed="M" n="1.0054" />비구들이여, 두 가지 힘은 무엇인가? 숙고의 힘(paṭisaṅkhānabala)과 닦음의 힘(bhāvanābala)이다. 그리고 비구들이여, 무엇이 숙고의 힘인가? 여기서, 비구들이여, 어떤 이는 이와 같이 숙고한다. ‘몸의 악행(kāyaduccarita)의 과보는 참으로 현세에서와 내세에서 악하다. 말의 악행(vacīduccarita)의 과보는 현세에서와 내세에서 악하다. 뜻의 악행(manoduccarita)의 과보는 현세에서와 내세에서 악하다’라고. 그는 이와 같이 숙고하고서 몸의 악행을 버리고 몸의 선행(kāyasucarita)을 닦고, 말의 악행을 버리고 말의 선행(vacīsucarita)을 닦고, 뜻의 악행을 버리고 뜻의 선행(manosucarita)을 닦으며, 자신을 청정하게 지킨다. 이것을, 비구들이여, 숙고의 힘이라 한다.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘그리고 비구들이여, 무엇이 닦음의 힘인가? 여기서, 비구들이여, 이것이<note trans="true">곧 이것이 (sī.)</note>닦음의 힘이며, 이것은 유학의<note trans="true">유학의 이것은 (sī. syā. kaṃ.)</note>힘이다. 참으로 그는, 비구들이여, 그 유학의 힘에 의지하여 탐욕(rāga)을 버리고, 성냄(dosa)을 버리고, 어리석음(moha)을 버린다. 탐욕을 버리고, 성냄을 버리고, 어리석음을 버리고서 어떤 불선(akusala)이든 그것을 행하지 않으며, 어떤 악(pāpa)이든<pb ed="T" n="1.0067" />그것을 익히지 않는다. 이것을, 비구들이여, 닦음의 힘이라 한다. 비구들이여, 이 두 가지가 바로 두 힘이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="12" trans="true"><hi rend="paranum">12</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 두 가지 힘이 있다. 두 가지는 무엇인가? 숙고의 힘과 닦음의 힘이다. 그리고 비구들이여, 무엇이 숙고의 힘인가? 여기서, 비구들이여, 어떤 이는 이와 같이 숙고한다. ‘몸의 악행의 과보는 참으로 현세에서와 내세에서 악하다. 말의 악행의 과보는 현세에서와 내세에서 악하다. 뜻의 악행의 과보는 현세에서와 내세에서 악하다’라고. 그는 이와 같이 숙고하고서 몸의 악행을 버리고 몸의 선행을 닦고, 말의 악행을 버리고 말의 선행을 닦고, 뜻의 악행을 버리고 뜻의 선행을 닦으며, 자신을 청정하게 지킨다. 이것을, 비구들이여, 숙고의 힘이라 한다.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘그리고 비구들이여, 무엇이 닦음의 힘인가? 여기서, 비구들이여, 비구는<pb ed="P" n="1.0053" />염의 깨달음요소(satisambojjhaṅga)를 닦는다, 멀리 여읨에 의지한<pb ed="V" n="1.0070" />탐욕의 빛바램에 의지한 소멸에 의지한 놓아버림으로 귀결되는 것을, 법택의 깨달음요소(dhammavicayasambojjhaṅga)를 닦는다… 정진의 깨달음요소(vīriyasambojjhaṅga)를 닦는다… 희열의 깨달음요소(pītisambojjhaṅga)를 닦는다… 경안의 깨달음요소(passaddhisambojjhaṅga)를 닦는다… 삼매의 깨달음요소(samādhisambojjhaṅga)를 닦는다… 평온의 깨달음요소(upekkhāsambojjhaṅga)를 닦는다, 멀리 여읨에 의지한, 탐욕의 빛바램에 의지한, 소멸에 의지한, 놓아버림으로 귀결되는<pb ed="M" n="1.0055" />것이다. 이것을, 비구들이여, 닦음의 힘이라 한다. 비구들이여, 이 두 가지가 바로 두 힘이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="13" trans="true"><hi rend="paranum">13</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 두 가지 힘이 있다. 두 가지는 무엇인가? 숙고의 힘과 닦음의 힘이다. 그리고 비구들이여, 무엇이 숙고의 힘인가? 여기서, 비구들이여<pb ed="T" n="1.0068" />, 어떤 이는 이와 같이 숙고한다. ‘몸의 악행의 과보는 참으로 현세에서와 내세에서 악하다. 말의 악행의 과보는 참으로 현세에서와 내세에서 악하다. 뜻의 악행의 과보는 참으로 현세에서와 내세에서 악하다’라고. 그는 이와 같이 숙고하고서 몸의 악행을 버리고 몸의 선행을 닦고, 말의 악행을 버리고 말의 선행을 닦고, 뜻의 악행을 버리고 뜻의 선행을 닦으며, 자신을 청정하게 지킨다. 이것을, 비구들이여, 숙고의 힘이라 한다.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘그리고 비구들이여, 수행의 힘[bhāvanābala]이란 무엇인가? 여기, 비구들이여, 한 비구는 감각적 욕망들로부터 참으로 멀리 떠나고, 불선한 법들로부터 멀리 떠나, 사유와 숙고가 있는, 멀리 떠남에서 생긴 희열과 행복인 초선(paṭhamaṃ jhānaṃ)에 들어 머문다. 사유와 숙고의 가라앉음으로, 내적 맑아짐과 마음의 하나됨으로, 사유도 없고 숙고도 없는, 삼매에서 생긴 희열과 행복인 제이선(dutiyaṃ jhānaṃ)에 들어 머문다. 또 희열의 빛바램으로 평정한 자로 머물고, 새김이 있고 분명히 아는 자가 되어, 몸으로 행복을 체감하며, 고귀한 이들이 ‘평정하고 새김이 있는 행복한 거주자’라고 설하는 그 제삼선(tatiyaṃ jhānaṃ)에 들어 머문다. 또 행복의 버림과 괴로움의 버림으로, 그리고 이전에 이미 기쁨과 근심이 사라짐으로, 괴롭지도 즐겁지도 않고 평정과 새김의 청정이 있는 제사선(catutthaṃ jhānaṃ)에 들어 머문다. 이것을 비구들이여, 수행의 힘이라 한다. 이러한 것들이야말로, 비구들이여, 두 가지 힘이다’’ti.</p>



<p rend="bodytext" n="14" trans="true"><hi rend="paranum">14</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 여래의 두 가지 법설(dhammadesanā)이 있다. 어떤 둘인가? 간략하게와 자세하게이다. 비구들이여, 이러한 것이 여래의 두 가지 법설이다’’ti.</p>



<p rend="bodytext" n="15" trans="true"><hi rend="paranum">15</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘어떠한<pb ed="V" n="1.0071" /><pb ed="T" n="1.0069" />, 비구들이여, 다툼 사건[adhikaraṇa]에서 허물을 범한<note trans="true">죄에 빠진 자[āpattāpanno] (ka.)</note>비구와 책망하는 비구가 스스로 자기 자신을 잘 관찰하지 않으면, 비구들이여, 그 사건에서는 오래 끎과<pb ed="P" n="1.0054" />거침과 사나움에 이르게 될 것이 예상되며, 비구들은<pb ed="M" n="1.0056" />편안히<note trans="true">편안하지 않음[na phāsu] (ka.)</note>지낼 것이라고<note trans="true">지낼 것이다[viharissanti] (sī. syā. kaṃ. ka.)</note>. 그러나 비구들이여, 어떠한 사건에서 허물을 범한 비구와 책망하는 비구가 스스로 자기 자신을 잘 관찰하면, 비구들이여, 그 사건에서는 오래 끎과 거침과 사나움에 이르게 되지 않을 것이 예상되며, 비구들은 편안히 지낼 것이다.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘그리고 비구들이여, 허물을 범한 비구는 어떻게 스스로 자기 자신을 잘 관찰하는가? 여기, 비구들이여, 허물을 범한 비구는 이렇게 숙고한다. ‘나는 참으로 불선한 것을 범했다, 몸의 어떤 한 부분으로든<note trans="true">어떤 것이든[kiñcideva] (ka.)</note>부분으로. 그 비구가 나를<note trans="true">그러므로 그 비구가 나를 (sī. syā.)</note>비구는 몸의 어떤 한 부분으로든 불선한 것을 범하는 것으로 보았다. 만일 내가 몸의 어떤 한 부분으로든 불선한 것을 범하지 않았더라면, 그 비구는 나를 몸의 어떤 한 부분으로든 불선한 것을 범하는 것으로 보지 못했을 것이다. 그리고 참으로 내가 몸의 어떤 한 부분으로든 불선한 것을 범했기 때문에, 그 비구가 나를 몸의 어떤 한 부분으로든 불선한 것을 범하는 것으로 보았다. 또 그 비구는 나를 몸의 어떤 한 부분으로든 불선한 것을 범하는 것으로 보고 마음에 들지 않아 했다. 마음에 들지 않은 채, 마음에 들지 않는 말을<note trans="true">마음에 들지 않는 말[anattamanavācaṃ] (ka.)</note>그 비구는 나에게 말했다. 마음에 들지 않는 말을 듣고 나는<note trans="true">마음에 들지 않는 말을 나는 아님[anattamanavācaṃ nāhaṃ] (ka.)</note>그 비구에게 말해진 채 마음에 들지<note trans="true">마음에 드는[attamano] (ka.)</note>않았다. 마음에 들지 않은 채 다른 이들에게 알렸다. 이와 같이 그 일에서 허물은 바로 나에게 닥쳐왔다<pb ed="T" n="1.0070" />마치 세금 징수인의 물품처럼’이라고. 이와 같이 비구들이여, 허물을 범한 비구는 스스로 자기 자신을 잘 관찰한다.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘그리고 비구들이여, 책망하는 비구는 어떻게 스스로 자기 자신을 잘 관찰하는가? 여기, 비구들이여, 책망하는 비구는 이렇게 숙고한다. ‘이 비구는 몸의 어떤 한 부분으로든 불선한 것을 범했다. 나는 이 비구를 몸의 어떤 한 부분으로든 불선한 것을 범하는 것으로 보았다. 만일 이 비구가 몸의 어떤 한 부분으로든 불선한 것을 범하지 않았더라면, 나는 이 비구를 몸의 어떤 한 부분으로든 불선한 것을 범하는 것으로 보지 못했을 것이다.<pb ed="P" n="1.0055" />몸의 어떤 한 부분으로. 그리고 참으로 이 비구가 몸의 어떤 한 부분으로든 불선한 것을 범했기 때문에, 나는 이 비구를 몸의 어떤 한 부분으로든 불선한 것을 범하는 것으로 보았다. 또 나는 이 비구를 몸의 어떤 한 부분으로든 불선한 것을 범하는 것으로 보고 마음에 들지 않아 했다. 마음에 들지 않은 채<pb ed="M" n="1.0057" />마음에 들지 않는 말을 나는 이 비구에게 말했다. 마음에 들지 않는 말을 듣고 이 비구는 나에 의해 말해진 채 마음에 들지 않아 했다. 마음에 들지 않은 채<pb ed="V" n="1.0072" />다른 이들에게 알렸다. 이와 같이 그 일에서 허물은 바로 나에게 닥쳐왔다, 마치 세금 징수인의 물품처럼’이라고. 이와 같이 비구들이여, 책망하는 비구는 스스로 자기 자신을 잘 관찰한다.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘비구들이여, 어떤 쟁사(adhikaraṇa)에서 죄에 떨어진 비구와 꾸짖는 비구가 스스로 자기 자신을 잘 성찰하지 않으면, 비구들이여, 그 쟁사에서 장기화와 거침과 가시로 나아감을 예상할 수 있고, 비구들은 안락하게 머물지 못할 것이다.’ 비구들이여, 또 어떤 쟁사에서 죄에 떨어진<pb ed="T" n="1.0071" />비구와 꾸짖는 비구가 스스로 자기 자신을 잘 성찰하면, 비구들이여, 그 쟁사에서 장기화와 거침과 가시로 나아감을 예상할 수 없고, 비구들은 안락하게 머물 것이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="16" trans="true"><hi rend="paranum">16</hi><hi rend="dot">.</hi>그때 어떤 한 바라문이 세존께서 계신 곳으로 다가갔다; 다가가서 세존과 함께 서로 환담하였다. 환영할 만하고 기억할 만한 이야기를 나누고 한쪽에 앉았다. 한쪽에 앉아 있던 그 바라문은 세존께 이렇게 말하였다 – ‘‘고따마 존자여, 참으로 무엇이 원인이고 무엇이 조건이기에 여기 어떤 중생들은 몸의 파괴 뒤에, 죽음 뒤에, 악처, 악도, 몰락, 지옥에 태어납니까?’ ‘바라문이여, 비법하게 행함과 바르지 않게 행함을 원인으로, 이와 같이 여기 어떤 중생들은 몸의 파괴 뒤에, 죽음 뒤에, 악처, 악도, 몰락, 지옥에 태어난다’라고.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘고따마 존자여, 참으로 무엇이 원인이고 무엇이 조건이기에 여기 어떤 중생들은 몸의 파괴 뒤에, 죽음 뒤에, 선처, 천상 세계에 태어납니까?’ ‘법답게 행함과 바르게 행함을 원인으로, 바라문<pb ed="P" n="1.0056" />, 이와 같이 여기 어떤 중생들은 몸의 파괴 뒤에, 죽음 뒤에, 선처, 천상 세계에 태어난다’라고.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘훌륭합니다, 고따마 존자여! 훌륭합니다, 고따마 존자여! 마치, 고따마 존자여, 엎어진 것을<note trans="true">nikujjitaṃ (ka.)</note>바로 세우거나, 가려진 것을 드러내거나, 길 잃은 이에게 길을 가리켜 주거나, 어둠 속에 기름등불을 들어 올려 ‘눈 있는 이들이 형상들을 볼 것이다’라고 하듯이, 이와 같이 고따마 존자에 의해 여러 방식으로 법이 밝혀졌습니다. 저는 세존 고따마와 법과 비구승가에 귀의합니다<pb ed="T" n="1.0072" />. 우바새가(재가신자)인<pb ed="M" n="1.0058" />저를 이 고따마 존자께서는 오늘부터 목숨이 다할 때까지 귀의한 자로서 기억해 주십시오’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="17" trans="true"><hi rend="paranum">17</hi><hi rend="dot">.</hi>그때 자누쏘니<note trans="true">jāṇusoṇi (ka.)</note>바라문이 세존께서 계신 곳으로 다가갔다; 다가가서 세존과 함께<pb ed="V" n="1.0073" />서로 환담하였다. 환영할 만하고 기억할 만한 이야기를 나누고 한쪽에 앉았다. 한쪽에 앉아 있던 자누쏘니 바라문은 세존께 이렇게 말하였다 – ‘‘고따마 존자여, 참으로 무엇이 원인이고 무엇이 조건이기에 여기 어떤 중생들은 몸의 파괴 뒤에, 죽음 뒤에, 악처, 악도, 몰락, 지옥에 태어납니까?’ ‘바라문이여, 행해진 것 때문이기도 하고 행해지지 않은 것 때문이기도 하다. 이와 같이 여기 어떤 중생들은 몸의 파괴 뒤에, 죽음 뒤에, 악처, 악도, 몰락, 지옥에 태어난다’라고. ‘그러면 고따마 존자여, 참으로 무엇이 원인이고 무엇이 조건이기에 여기 어떤 중생들은 몸의 파괴 뒤에, 죽음 뒤에, 선처, 천상 세계에 태어납니까?’ ‘바라문이여, 행해진 것 때문이기도 하고 행해지지 않은 것 때문이기도 하다. 이와 같이 여기 어떤 중생들은 몸의 파괴 뒤에, 죽음 뒤에, 선처, 천상 세계에 태어난다’라고. ‘저는 이 고따마 존자의 간략하게 말해진 것, 자세히 뜻이 분별되지 않은 것의 뜻을 자세하게 알지 못하겠습니다. 제가 이 고따마 존자의 간략하게 말해진 것, 자세히 뜻이 분별되지 않은 것의 뜻을 자세하게 알 수 있도록, 저에게 그와 같이 법을 설해 주십시오’라고. ‘그러면, 바라문이여, 들어라, 잘 마음에 두어라; 말하겠다’라고. ‘그렇습니다<pb ed="P" n="1.0057" />존자여’라고 자누쏘니 바라문은 세존께 응답하였다. 세존께서 이렇게 말씀하셨다 –</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘여기서, 바라문이여, 어떤 이는 신체적 악행(kāyaduccarita)을 행한 것이 있고, 신체적 선행(kāyasucarita)은 행하지 않은 것이 있다. 언어적 악행(vacīduccarita)을 행한 것이 있고, 언어적 선행(vacīsucarita)은 행하지 않은 것이 있다. 정신적 악행(manoduccarita)을 행한 것이 있고, 정신적 선행(manosucarita)은 행하지 않은 것이 있다. 이와 같이 참으로, 바라문이여, 행해진 것과 행해지지 않은 것 때문에, 여기 어떤 중생들은 몸의 파괴 뒤에, 죽음 후에 악처(apāya), 나쁜 곳(duggati), 타락(vinipāta), 지옥(niraya)에 태어난다. 그러나 여기서, 바라문이여, 어떤 이는 신체적 선행(kāyasucarita)을 행한 것이 있고, 신체적 악행(kāyaduccarita)은 행하지 않은 것이 있다. 언어적 선행(vacīsucarita)을 행한 것이<pb ed="T" n="1.0073" />있다, 언어적 악행(vacīduccarita)은 행하지 않은 것이 있다. 정신적 선행(manosucarita)을 행한 것이 있고, 정신적 악행(manoduccarita)은 행하지 않은 것이 있다. 이와 같이 참으로, 바라문이여, 행해진 것과 행해지지 않은 것 때문에, 여기 어떤 중생들은 몸의 파괴 뒤에, 죽음 후에 선처(sugati), 하늘(sagga), 천상 세계(loka)에 태어난다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘훌륭합니다<pb ed="M" n="1.0059" /></p>



<p rend="bodytext" n="18" trans="true"><hi rend="paranum">18</hi><hi rend="dot">.</hi>, 고따마시여…pe… 존자 고따마께서는 오늘부터 목숨이 다할 때까지 귀의처에 간 우빠사까(upāsaka)인 저를 기억해 주십시오’’라고.<pb ed="V" n="1.0074" />그러자 존자 아난다(ānando)는 세존께서 계신 곳으로 다가갔다. 다가가 세존께 경배하고 한쪽에 앉았다. 한쪽에 앉아 있는 존자 아난다에게 세존께서 이것을 말씀하셨다<pb ed="T" n="1.0074" />– ‘‘아난다여, 나는 단정적으로 신체적 악행(kāyaduccarita), 언어적 악행(vacīduccarita), 정신적 악행(manoduccarita)은 행해서는 안 되는 것(akaraṇīya)이라고 말한다.’’ ‘‘세존이시여, 세존께서 단정적으로 행해서는 안 되는 것이라고 설하신 이 신체적 악행, 언어적 악행, 정신적 악행, 그 행해서는 안 되는 것을 행할 때 어떤 허물(ādīnava)이 기대되어야 합니까?’’ ‘‘아난다여, 내가 단정적으로 행해서는 안 되는 것이라고 설한 이 신체적 악행, 언어적 악행, 정신적 악행, 그 행해서는 안 되는 것을 행할 때 이러한 허물이 기대되어야 한다. 곧 자기 스스로도 자신을 꾸짖고, 숙고한 현자들은 비난하며, 나쁜 명성의 소리가 퍼지고, 혼미한 채 죽음을 맞이하며, 몸의 파괴 뒤에</p>



<p rend="bodytext" trans="true">죽음 후에 악처(apāya), 나쁜 곳(duggati), 타락(vinipāta), 지옥(niraya)에 태어난다. 아난다여, 내가 단정적으로 행해서는 안 되는 것이라고 설한 이 신체적 악행, 언어적 악행, 정신적 악행, 그 행해서는 안 되는 것을 행할 때 이러한 허물이 기대되어야 한다’’라고.<pb ed="P" n="1.0058" />‘‘아난다여, 나는 단정적으로 행해야 하는 것(karaṇīya)이라고</p>



<p rend="bodytext" n="19" trans="true"><hi rend="paranum">19</hi><hi rend="dot">.</hi>말한다, 신체적 선행(kāyasucarita), 언어적 선행(vacīsucarita), 정신적 선행(manosucarita)이라고.’’ ‘‘세존이시여, 세존께서 단정적으로 행해야 하는 것이라고 설하신 이 신체적 선행, 언어적 선행, 정신적 선행, 그 행해야 하는 것을 행할 때 어떤 이익(ānisaṃsa)이 기대되어야 합니까?’’ ‘‘아난다여, 내가 단정적으로 행해야 하는 것이라고 설한 이 신체적 선행, 언어적 선행, 정신적 선행, 그 행해야 하는 것을 행할 때 이러한 이익이 기대되어야 한다. 곧 자기 스스로도 자신을 꾸짖지 않고, 숙고한 현자들은 찬탄하며, 좋은 명성의 소리가 퍼지고, 혼미하지 않은 채 죽음을 맞이하며, 몸의 파괴 뒤에 죽음 후에 선처(sugati), 하늘(sagga), 천상 세계(loka)에 태어난다. 아난다여, 내가 단정적으로 행해야 하는 것이라고 설한 이 신체적 선행, 언어적 선행, 정신적 선행, 그 행해야 하는 것을 행할 때 이러한 이익이 기대되어야 한다’’라고.<note trans="true">‘‘비구들이여, 불선(akusala)을 버려라. 비구들이여, 불선은 버릴 수 있다. 만일 이것이</note>이것은 아니다 (syā. kaṃ. pī. ka.) saṃ. ni. 3.28에서 보아야 한다<pb ed="M" n="1.0060" />, 비구들이여, 불선을 버릴 수 없는 것이라면, 나는 이렇게 말하지 않았을 것이다. ‘비구들이여, 불선을 버려라’라고. 그리고 비구들이여, 불선을 버릴 수 있기 때문에 나는 이렇게 말한다. ‘비구들이여, 불선을 버려라’라고. 또 여기 이 불선은, 비구들이여<note trans="true">비구들이여 불선은 (ka.)</note>, 버려진 것이 이익이 아님과 괴로움으로 이끌 것이라면, 나는 이렇게 말하지 않았을 것이다. ‘비구들이여, 불선을 버려라’라고. 그리고 비구들이여, 불선은 버려진 것이 이익과 행복으로 이끌기 때문에 나는 이렇게 말한다. ‘불선<pb ed="T" n="1.0075" />을, 비구들이여, 버려라’’’라고.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘비구들이여, 선(善)을 닦아라.<pb ed="V" n="1.0075" />비구들이여, 선을 닦는 것은 가능하다. 비구들이여, 만일 선을 닦는 것이 가능하지 않다면, 나는 ‘비구들이여, 선을 닦아라’라고 이렇게 말하지 않을 것이다. 그러나 비구들이여, 선을 닦는 것이 가능하므로, 그러므로 나는 ‘비구들이여, 선을 닦아라’라고 이렇게 말한다. 그리고 비구들이여, 여기 이 선이 닦여진 것이 이익 아님과 괴로움으로 이끌 것이라면, 나는 ‘비구들이여, 선을 닦아라’라고 이렇게 말하지 않을 것이다. 그러나 비구들이여, 선이 닦여진 것은 이익과 행복으로 이끄므로, 그러므로 나는 ‘비구들이여, 선을 닦아라’라고 이렇게 말한다.’’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="20" trans="true"><hi rend="paranum">20</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 두 가지 법들은 정법(saddhamma)의 혼란과 사라짐으로 이끈다. 어떤 둘인가? 잘못 놓인 어구와 글자(padabyañjana)와, 의미가 잘못 이끌어진 것이다. 잘못 놓인<pb ed="P" n="1.0059" />, 비구들이여, 어구와 글자의 의미도 또한 잘못 인도된다. 참으로 비구들이여, 이 두 가지 법들은 정법의 혼란과 사라짐으로 이끈다’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="21" trans="true"><hi rend="paranum">21</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 두 가지 법들은 정법(saddhamma)의 존속과 혼란 아님과 사라지지 않음으로 이끈다. 어떤 둘인가? 잘 놓인 어구와 글자(padabyañjana)와, 의미가 잘 인도된 것이다. 잘 놓인, 비구들이여, 어구와 글자의 의미도 또한 잘 인도된다. 참으로 비구들이여, 이 두 가지 법들은 정법의 존속과 혼란 아님과 사라지지 않음으로 이끈다’라고.</p>



<trailer rend="centre" trans="true">아디까라나왁가(Adhikaraṇavagga) 둘째.</trailer>
</div>

<div id="an2_1_3" n="an2_1_3" type="vagga">


<head rend="chapter" trans="true">3. 어리석은 자의 장(Bālavaggo)</head>



<p rend="bodytext" n="22" trans="true"><hi rend="paranum">22</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘‘두 가지가 있다<pb ed="V" n="1.0076" />비구들이여, 어리석은 자들(발라, bālā)이. 어떤 둘인가? 허물을 허물로서 보지 않는 자, 그리고 허물을 설해 주는 이에게 법에 따라 받아들이지 않는 자<pb ed="T" n="1.0076" />이 비구들이여, 두 어리석은 자들이라.’ ‘두 가지가 있다<pb ed="M" n="1.0061" />비구들이여, 현명한 자들(빤디따, paṇḍitā)이. 어떤 둘인가? 허물을 허물로서 보는 자, 그리고 허물을 설해 주는 이에게 법에 따라 받아들이는 자. 이 비구들이여, 두 현명한 자들이라’’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="23" trans="true"><hi rend="paranum">23</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘두 가지가 있다, 비구들이여, 여래를 거짓으로 말하는 자들이. 어떤 둘인가? 악한 자이거나 악의가 안에 있는 자, 또는 믿음은 있으나 잘못 붙잡은 것으로<note trans="true">잘못 붙잡은 것으로 (sī.)</note>. 이 비구들이여, 두 여래를 거짓으로 말하는 자들이라’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="24" trans="true"><hi rend="paranum">24</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘‘두 가지가 있다, 비구들이여, 여래를 거짓으로 말하는 자들이. 어떤 둘인가?<pb ed="P" n="1.0060" />여래에 의해 말해지지 않은 것, 이야기되지 않은 것을 ‘여래에 의해 말해진 것, 이야기된 것이다’라고 밝혀 보이는 자, 그리고 여래에 의해 말해진 것, 이야기된 것을 ‘여래에 의해 말해지지 않은 것, 이야기되지 않은 것이다’라고 밝혀 보이는 자. 이 비구들이여, 두 여래를 거짓으로 말하는 자들이라’고. ‘두 가지가 있다, 비구들이여, 여래를 거짓으로 말하지 않는 자들이. 어떤 둘인가? 여래에 의해 말해지지 않은 것, 이야기되지 않은 것을 ‘여래에 의해 말해지지 않은 것, 이야기되지 않은 것이다’라고 밝혀 보이는 자, 그리고 여래에 의해 말해진 것, 이야기된 것을 ‘여래에 의해 말해진 것, 이야기된 것이다’라고 밝혀 보이는 자. 이 비구들이여, 두 여래를 거짓으로 말하지 않는 자들이라’’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="25" trans="true"><hi rend="paranum">25</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘두 가지가 있다, 비구들이여, 여래를 거짓으로 말하는 자들이. 어떤 둘인가? 인도되어야 할 뜻의 경(neyyatthaṃ suttantaṃ)을 결정된 뜻의 경(nītattho suttanto)이라고 밝혀 보이는 자, 그리고 결정된 뜻의 경(nītatthaṃ suttantaṃ)을 인도되어야 할 뜻의 경(neyyattho suttanto)이라고 밝혀 보이는 자. 이 비구들이여, 두 여래를 거짓으로 말하는 자들이라’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="26" trans="true"><hi rend="paranum">26</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘두 가지가 있다, 비구들이여, 여래를 거짓으로 말하지 않는 자들이. 어떤 둘인가? 인도되어야 할 뜻의 경(neyyatthaṃ suttantaṃ)을 인도되어야 할 뜻의 경(neyyattho suttanto)이라고 밝혀 보이는 자<pb ed="T" n="1.0077" />, 그리고 결정된 뜻의 경(nītatthaṃ suttantaṃ)을 결정된 뜻의 경(nītattho suttanto)이라고 밝혀 보이는 자. 이 비구들이여, 두 여래를 거짓으로 말하지 않는 자들이라’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="27" trans="true"><hi rend="paranum">27</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘은폐된 행위를 하는 자에게<pb ed="V" n="1.0077" />, 비구들이여, 두 가지 행로 가운데 어느 한 행로가 기대된다. 지옥이거나 축생의 태(축생계)이다. 은폐되지 않은 행위를 하는 자에게, 비구들이여, 두 가지 행로 가운데 어느 한 행로가 기대된다. 천신들이거나 사람들이거나’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="28" trans="true"><hi rend="paranum">28</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘그릇된 견해를 가진 자에게<pb ed="M" n="1.0062" />, 비구들이여, 두 가지 행로 가운데 어느 한 행로가 기대된다. 지옥이거나 축생의 태이거나’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="29" trans="true"><hi rend="paranum">29</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘바른 견해를 가진 자에게, 비구들이여, 두 가지 행로 가운데 어느 한 행로가 기대된다. 천신들이거나 사람들이거나’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="30" trans="true"><hi rend="paranum">30</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘계행이 나쁜 자에게, 비구들이여, 두 가지 받아들임이 있다. 지옥이거나 축생의 태이거나. 계행을 지닌 자에게, 비구들이여, 두 가지 받아들임이 있다. 천신들이거나 사람들이거나’’라고<note trans="true">천신이거나 사람이거나라고 (ka.)</note>.</p>



<p rend="bodytext" n="31" trans="true"><hi rend="paranum">31</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘나는, 비구들이여, 두 가지 이익의 이유를 보면서 숲의 삼림 지대의<note trans="true">숲에서의 수풀 지대들 (sī. pī.)</note>외딴 좌소들을 의지한다. 어떤 두 가지인가? 자기 자신의 현세의 즐거운 머묾을 보면서, 그리고 뒤에 오는<pb ed="P" n="1.0061" />사람들을 연민하면서. 비구들이여, 나는 이 두 가지 이익의 이유를 보면서 숲의 삼림 지대의 외딴 좌소들을 의지한다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="32" trans="true"><hi rend="paranum">32</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 나에게 두 가지 법이 있으니, 그것들은 명지(明知)의 부분에 속한다. 어떤 둘인가? 사마타(samatho)와 위빳사나(vipassanā)이다. 비구들이여, 사마타가 닦여지면 무엇의 이익을<note trans="true">무엇의 이익을 (syā. kaṃ.), 어떤 이익을 (ka.)</note>얻는가? 마음이<pb ed="T" n="1.0078" />닦여진다. 마음이 닦여지면 무엇의 이익을 얻는가? 어떤 탐욕이든 그것이 버려진다. 비구들이여, 위빳사나가 닦여지면 무엇의 이익을 얻는가? 지혜가 닦여진다. 지혜가 닦여지면 무엇의 이익을 얻는가? 어떤 무명이든 그것이 버려진다. 비구들이여, 탐욕에 의해 더럽혀진 마음은 해탈하지 못하고, 무명에 의해 더럽혀진 지혜는 닦여지지 않는다. 이와 같이, 비구들이여, 탐욕의 빛바램으로 말미암아 심해탈(cetovimutti)이 있고, 무명의 빛바램으로 말미암아 혜해탈(paññāvimutti)이 있다’’라고 했다.</p>



<trailer rend="centre" trans="true">발라왁가(Bālavaggo) 세 번째.</trailer>
</div>

<div id="an2_1_4" n="an2_1_4" type="vagga">


<head rend="chapter" trans="true">4. 사마찟따왁가(Samacittavaggo)</head>



<p rend="bodytext" n="33" trans="true"><hi rend="paranum">33</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 내가 너희들에게 악인(asappurisa)의 경지와<pb ed="V" n="1.0078" />너희들에게, 비구들이여, 선인(sappurisa)의 경지도 설하겠다. 그것을 들어라, 잘 마음에 두어라. 내가 말하겠다’’라고 했다. ‘‘예, 세존이시여’’라고 그 비구들은 세존께 대답하였다. 세존께서 이렇게 말씀하셨다 –</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘어떤 것이<pb ed="M" n="1.0063" />비구들이여, 악인의 경지인가? 비구들이여, 악인은 은혜를 알지 못하는 자(akataññū)이고, 해준 것을 아는 자가 아니다(akatavedī). 비구들이여, 이것은 선한 이들에 의해 천명되지 않은 것이니, 곧 은혜를 알지 못함과 해준 것을 알지 못함이다. 비구들이여, 바로 이것 전체가 악인의 경지이니, 곧 은혜를 알지 못함과 해준 것을 알지 못함이다. 그리고 비구들이여, 선인은 은혜를 아는 자(kataññū)이고, 해준 것을 아는 자(katavedī)이다. 비구들이여, 이것은 선한 이들에 의해 천명된 것이니, 곧 은혜를 앎과 해준 것을 앎이다. 비구들이여, 바로 이것 전체가 선인의 경지이니, 곧 은혜를 앎과 해준 것을 앎이다’’라고 했다.</p>



<p rend="bodytext" n="34" trans="true"><hi rend="paranum">34</hi><hi rend="dot">.</hi>“비구들이여, 나는 두 부류에 대해서는 쉽게 갚을 수 있다고 말하지 않는다. 어떤 두 부류인가? 어머니와 아버지이다. 비구들이여, 한쪽 어깨로 어머니를 부양하고<pb ed="P" n="1.0062" />다른 한쪽 어깨로 아버지를 부양하여, 백 년의 수명을 지니고 백 년을 사는 자가, 또 그들이 목욕시키고 문지르고 씻기고 주무르는 것으로. 그리고 그들이 바로 그 자리에서<pb ed="T" n="1.0079" />오줌과 똥을 싸더라도. 그러나 참으로, 비구들이여, 부모에게 행해진 것은 갚아진 것이 되지 않고 되갚아진 것이 되지 않는다. 또, 비구들이여, 이 큰 대지에 많은 붉은 보배가 있는<note trans="true">많은 일곱 보배가 있는 (sī. syā. kaṃ. pī.) 틱까니빠따의 마하왁가 제10경 주석에서 보인 빠알리와 일치한다</note>상태에서 부모를 주권과 지배권이 있는 왕국에 세워 놓는다 하더라도, 그러나 참으로, 비구들이여, 부모에게 행해진 것은 갚아진 것이 되지 않고 되갚아진 것이 되지 않는다. 그것은 무슨 이유인가? 많은 도움을 주는 이들이<note trans="true">많은 도움을 주는 이들 (ka.)</note>이기 때문이다, 비구들이여, 부모는 자식들의 낳아준 이들이며 길러준 이들이며 이 세상을 보여준 이들이다. 또 비구들이여, 누구든 믿음이 없는 부모를 믿음의 성취로 권유하고 들이게 하고 확립하게 하며, 계행이 없는 부모를 계행의 성취로 권유하고 들이게 하고 확립하게 하며, 인색한 부모를 보시의 성취로 권유하고 들이게 하고 확립하게 하며, 지혜가 모자란 부모를 지혜의 성취로 권유하고 들이게 하고 확립하게 하면, 이 정도로, 비구들이여, 부모에게 행해진 것도 있게 되고 되갚아진 것도 있게 된다”라고<note trans="true">되갚아진 것도 있고 더하여 행해진 것도 있다라고 (sī. pī.)</note>.</p>



<p rend="bodytext" n="35" trans="true"><hi rend="paranum">35</hi><hi rend="dot">.</hi>그때 어떤 한 바라문이 세존께서 계신 곳으로 다가갔다. 다가가서 세존과 함께 서로 반갑게 인사를 나누었다. 우호적이고 반가운 이야기를…pe… 나눈 뒤 한쪽에 앉았다. 한쪽에 앉은 그 바라문은 세존께 이렇게 말했다<pb ed="V" n="1.0079" />– “존자 고따마는 무엇을 설하는 자이며 무엇을 주장하는 자입니까?” “바라문이여, 나는 행위를 설하는 자이기도 하고 비행위를 설하는 자이기도 하다.” “그렇다면 존자 고따마는 어떤 의미에서 행위를 설하는 자이기도 하고 비행위를 설하는 자이기도 합니까?”</p>



<p rend="bodytext" trans="true">“바라문이여, 나는 몸의 악행, 말의 악행, 마음의 악행, 여러 가지 악하고 불선한 법들에 대해서는 비행위를<pb ed="M" n="1.0064" />말한다. 또 바라문이여, 나는 몸의 선행, 말의 선행, 마음의 선행, 여러 가지 선한 법들에 대해서는 행위를 말한다. 이와 같이 바라문이여, 나는 행위를 설하는 자이기도 하고<pb ed="T" n="1.0080" />비행위를 설하는 자이기도 하다.”</p>



<p rend="bodytext" trans="true">“훌륭합니다, 고따마 존자여…pe… 오늘부터 목숨이 다할 때까지 귀의한 우바새로 저를 고따마 존자께서 기억해 주십시오.”</p>



<p rend="bodytext" n="36" trans="true"><hi rend="paranum">36</hi><hi rend="dot">.</hi>그때 아나타삔디까 가하빠띠가 세존께서 계신 곳으로 다가갔다<pb ed="P" n="1.0063" />; 다가가서 세존께 예배하고 한쪽에 앉았다. 한쪽에 앉은 아나타삔디까 가하빠띠는 세존께 이렇게 말했다 – “존자여, 세상에는 몇 부류의 보시를 받을 만한 이들이 있으며, 또 어디에 보시를 주어야 합니까?” “가하빠띠여, 세상에는 두 부류의 보시를 받을 만한 이들이 있으니, 유학과 무학이다. 가하빠띠여, 이 두 부류가 세상에서 보시를 받을 만한 이들이며, 또 여기에서 보시가 주어져야 한다.”</p>



<p rend="bodytext" trans="true">이것을 세존께서 말씀하셨다. 이것을 말하고 나서<note trans="true">말하고 나서 (sī. pī.) 이러한 곳들에서</note>선서(Sugato)는 이어 다시 이것을 말씀하셨다, 스승은 –</p>



<p rend="gatha1" trans="true">‘‘유학자와 무학자가 이 세상에서,</p>



<p rend="gatha2" trans="true">보시자들의 공양받을 만한 이들이 된다;</p>



<p rend="gatha3" trans="true">그들은 곧아져서<note trans="true">곧아져서 (syā. kaṃ. ka.)</note>몸으로, 말로, 또는 마음으로;</p>



<p rend="gathalast" trans="true">그것은 보시자들의 밭이다, 여기에서 주어진 것은 큰 과보가 있다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="37" trans="true"><hi rend="paranum">37</hi><hi rend="dot">.</hi>이와 같이 나는 들었다 – 한때 세존께서는 사왓티(Sāvatthī)에, 제따와나(Jetavana) 아나타핀디까(Anāthapiṇḍika)의 원림에 머무르셨다. 그런데 바로 그때 존자 사리뿟따(Sāriputta)는 사왓티에 머무르고 있었다, 뿝바라마(Pubbārāma)에<pb ed="V" n="1.0080" />미가라의 어머니의 궁전(Migāramātupāsāda)에서. 거기서 참으로 존자 사리뿟따는 비구들을 불렀다 – ‘벗들이여, 비구들이여’라고. ‘벗이여’라고 그 비구들은 존자 사리뿟따에게 응답하였다. 존자 사리뿟따는 이렇게 말했다 – ‘벗들이여, 나는 내적 속박(ajjhattasaṃyojana)을 가진 사람과 외적 속박(bahiddhāsaṃyojana)을 가진 사람을 설하겠다. 그것을 들으라, 잘 마음에 두라; 내가 말하겠다’라고. ‘그렇습니다, 벗이여’라고<pb ed="T" n="1.0081" />참으로 그 비구들은 존자 사리뿟따에게 응답하였다. 존자 사리뿟따는 이렇게 말했다 –</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘그리고 벗들이여, 내적 속박을 가진 사람은 어떤 사람인가? 여기 벗들이여, 비구는 계행을 지니며, 빠띠목카(pātimokkha) 계율의 단속으로 단속되어 머물며, 행실과 행로를 구족하고<pb ed="M" n="1.0065" />, 지극히 작은 허물들에서도 두려움을 보는 자이며, 학습조항들(sikkhāpada)에서 받아 지녀 배운다. 그는 몸이 무너진 뒤, 죽음 후에 어떤 한 천상 무리에 태어난다. 그는 거기에서 죽은 뒤 돌아오는 자가 되며, 이 상태로 다시 오는 자이다. 이것이 벗들이여, 내적 속박을 가진 사람이라 불리니, 돌아오는 자가 되어 이 상태로 다시 오는 자이다.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘그리고 벗들이여,<pb ed="P" n="1.0064" />외적 속박을 가진 사람은 어떤 사람인가? 여기 벗들이여, 비구는 계행을 지니며, 빠띠목카 계율의 단속으로 단속되어 머물며, 행실과 행로를 구족하고, 지극히 작은 허물들에서도 두려움을 보는 자이며, 학습조항들에서 받아 지녀 배운다. 그는 어떤 한 고요한 심해탈(cetovimutti)을 성취하여 머문다. 그는 몸이 무너진 뒤, 죽음 후에 어떤 한 천상 무리에 태어난다. 그는 거기에서 죽은 뒤 불환자(anāgāmī)가 되며, 이 상태로 다시 오지 않는 자이다. 이것이 벗들이여, 외적 속박을 가진 사람이라 불리니, 불환자가 되어 이 상태로 다시 오지 않는 자이다.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘또 다시, 벗들이여, 비구는 계행을 지니며…pe… 학습조항들에서 받아 지녀 배운다. 그는 바로 감각적 욕망들(kāma)에 대한 염오를 위하여, 탐욕없어짐을 위하여, 멸을 위하여 실천하는 자가 된다. 그는 바로 존재들(bhava)에 대한 염오를 위하여, 탐욕없어짐을 위하여, 멸을 위하여 실천하는 자가 된다. 그는 갈애의 소멸(taṇhākkhaya)을 위하여 실천하는 자가 된다. 그는 탐욕의 소멸(lobhakkhaya)을 위하여 실천하는 자가 된다. 그는 몸이 무너진 뒤<pb ed="T" n="1.0082" />죽음 후에 어떤 한 천상 무리에 태어난다. 그는 거기에서 죽은 뒤 불환자가 되며, 이 상태로 다시 오지 않는 자이다. 이것이 벗들이여, 외적 속박을 가진 사람이라 불리니, 불환자가 되어 이 상태로 다시 오지 않는 자이다.’</p>



<p rend="bodytext" trans="true">그때 참으로 많은 평정한 마음의 천신들이 세존께서 계신 곳으로 다가갔다; 다가가서 세존께 예배하고 한쪽에 섰다. 한쪽에 서 있던 그 천신들은 참으로 세존께 이렇게 말했다<pb ed="V" n="1.0081" />– ‘세존이시여, 이 존자 사리뿟따가 뿝바라마 미가라의 어머니의 궁전에서 비구들에게 내적 속박을 가진 사람과 외적 속박을 가진 사람을 설하고 있습니다. 세존이시여, 회중은 기뻐하고 있습니다. 세존이시여, 좋습니다, 세존께서 존자 사리뿟따가 있는 곳으로 가소서, 연민을 취하여서’라고. 세존께서는 침묵으로써 허락하셨다. 그러자 참으로 세존께서는 – 마치 힘센 사람이 구부린<note trans="true">sammiñjitaṃ (sī. syā. kaṃ. pī.)</note>팔을 펼치거나, 펼친 팔을 구부리듯이<pb ed="M" n="1.0066" />, 바로 그와 같이 – 제따와나에서 사라져 뿝바라마 미가라의 어머니의 궁전에서 존자 사리뿟따의 면전 앞에 나타나셨다. 세존께서는 마련된 좌석에 앉으셨다. 또한 존자 사리뿟따도 세존께<pb ed="P" n="1.0065" />예배하고 한쪽에 앉았다. 한쪽에 앉아 있는 존자 사리뿟따에게 세존께서는 이렇게 말씀하셨다 –</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘여기서, 사리풋타여, 많은 평정심의 천신들이 내가 있는 곳으로 다가왔습니다. 다가와서 나에게 예배하고 한쪽에 섰습니다. 한쪽에 서서, 사리풋타여, 그 천신들은 나에게 이렇게 말했습니다. ‘존자시여(bhante), 이 존자 사리풋타(āyasmā sāriputto)가 동원(푸빳아라마, pubbārāma)의 미가라의 어머니 강당에서(migāramātupāsāda)<pb ed="T" n="1.0083" />비구들에게 내적 결박이 있는 사람과 외적 결박이 있는 사람을 설하고 있습니다. 대중은 기뻐하고 있습니다, 세존이시여. 좋습니다, 세존이시여, 세존께서 연민을 취하여 존자 사리풋타가 있는 곳으로 가시기를.’ 그러나, 사리풋타여, 그 천신들은 열이 되어서도, 스물이 되어서도, 서른이 되어서도, 마흔이 되어서도, 쉰이 되어서도, 예순이 되어서도, 심지어 바늘 끝으로 찌를 만큼의 공간에도 서 있으면서, 서로를 방해하지 않습니다<note trans="true">방해하지 않는다고 (모든 곳에서)</note>. 아마도<note trans="true">그러나 그대들은 (sī. syā. kaṃ. pī.)</note>, 사리풋타여, 이렇게 생각할지도 모릅니다. ‘확실히 그 천신들에게는 그러한 마음이 닦여 있어서, 그 천신들이 열이 되어서도, 스물이 되어서도, 서른이 되어서도, 마흔이 되어서도, 쉰이 되어서도, 예순이 되어서도, 심지어 바늘 끝으로 찌를 만큼의 공간에도 서 있으면서 서로를 방해하지 않는 것이다.’ 그러나, 사리풋타여, 이렇게 보아서는 안 됩니다. 바로 여기에서, 사리풋타여, 그 천신들에게는 그러한 마음이 닦여 있어서, 그로 인해 그 천신들은 열이 되어서도…pe… 서로를 방해하지 않습니다. 그러므로 이 경우, 사리풋타여, 이와 같이 배워야 합니다. ‘우리는 고요한 감관을 가진 자들이 되리라, 고요한 마음을 가진 자들이 되리라.’ 사리풋타여, 이와 같이 너희는 배워야 합니다. ‘사리풋타여, 실로 너희가 고요한 감관을 가지고 고요한 마음을 가지면, 오직 고요한 신체 행위가 있을 것이고, 고요한 언어 행위가 있을 것이며, 고요한 의지 행위가 있을 것이다. 우리는 동범행자들에게 오직 고요한 공양을 올리리라.’ ‘사리풋타여, 이와 같이 너희는 배워야 합니다. 다른 종파의 유행자들은 이 법문을 듣지 못하였다.’’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="38" trans="true"><hi rend="paranum">38</hi><hi rend="dot">.</hi>이와 같이 나는 들었다. 한<pb ed="T" n="1.0084" />때에 존자 마하깟짜나(mahākaccāna)는 와라나(varaṇā)에 머물고 있었는데, 밧다사리 강가에서(bhaddasāritīra)<pb ed="V" n="1.0082" /> <note trans="true">진흙 연못의 강가에서(kaddamadahatīra)</note>. 그때<pb ed="P" n="1.0066" />아라마다ṇḍa 바라문이 존자 마하깟짜나가 있는 곳으로 다가갔다. 다가가서 존자<pb ed="M" n="1.0067" />마하깟짜나와 함께 서로 인사를 나누었다. 환영할 만하고 기억할 만한 이야기를 나눈 뒤 한쪽에 앉았다. 한쪽에 앉아, 아라마다ṇḍa 바라문은 존자 마하깟짜나에게 이렇게 말했다. ‘‘깟짜나여(bho kaccāna), 도대체 무슨 원인, 무슨 조건으로 크샤트리야들도 크샤트리야들과 다투고, 바라문들도 바라문들과 다투며, 가주들도 가주들과 다툽니까?’’ ‘‘감각적 탐욕에 대한 집착과 속박, 얽매임<note trans="true">감각적 탐욕에 대한 고착과 결박된 것 (sī. syā. kaṃ. pī.)</note>, 걸림, 뒤덮임, 집요함을 원인으로, 바라문이여, 크샤트리야들도 크샤트리야들과 다투고, 바라문들도 바라문들과 다투며, 가주들도 가주들과 다툽니다.’’</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘그러면, 깟짜나여, 무슨 원인, 무슨 조건으로 사문들도 사문들과 다툽니까?’’ ‘‘견해에 대한 탐욕의 집착과 속박, 걸림, 뒤덮임, 집요함을 원인으로, 바라문이여, 사문들도 사문들과 다툽니다.’’</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘그러면, 깟짜나여, 이 세상에 이 감각적 탐욕에 대한 집착과 속박과 걸림과 뒤덮임과 집요함을 넘어섰고, 또 이 견해에 대한 탐욕의 집착과 속박과 걸림과 뒤덮임과 집요함을 넘어선 어떤 이가 있습니까?’’ ‘‘있습니다, 바라문이여, 세상에 이 감각적 탐욕에 대한 집착과 속박과 걸림과 뒤덮임과 집요함을 넘어섰고, 또 이 견해에 대한 탐욕의 집착과 속박과 걸림과 뒤덮임과 집요함을 넘어선 이가 있습니다.’’</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘그러면, 깟짜나여, 그 세상의 어떤 이가 이 감각적 탐욕에 대한 집착과 속박과 걸림과 뒤덮임과 집요함을<pb ed="T" n="1.0085" />넘어섰고, 또 이 견해에 대한 탐욕의 집착과 속박과 걸림과 뒤덮임과 집요함을 넘어섰습니까?’’ ‘‘있습니다, 바라문이여, 동쪽 지방들에 사왓티(sāvatthī)라는 도시가 있습니다. 거기에서 그 세존, 아라한, 정등각자가 지금 머물고 있습니다. 그 바라문이여, 그 세존은 바로 이 감각적 탐욕에 대한 집착과 속박과 걸림과 뒤덮임과 집요함을 넘어섰고<pb ed="P" n="1.0067" />, 또 이 견해에 대한 탐욕의 집착과 속박과 걸림과 뒤덮임과 집요함을 넘어섰습니다.’’</p>



<p rend="bodytext" trans="true">이와 같이 말해지자, 바라문 아라마다ṇḍa(Ārāmadaṇḍa)는 자리에서 일어나, 웃따라상가(uttarāsaṅga)를 한쪽 어깨로 걸치고, 오른쪽 무릎마디를 땅에 대고, 세존께 향하여 합장을 올린 뒤, 세 번 우다나(udāna)를 읊었다 –</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘예경합니다<pb ed="V" n="1.0083" /><pb ed="M" n="1.0068" />그 세존, 아라한, 정등각자께, 예경합니다 그 세존, 아라한, 정등각자께, 예경합니다 그 세존, 아라한, 정등각자께. 참으로 저 세존께서는 이 욕탐(kāmarāga)에 대한 집착·속박·얽매임·탐닉·뒤덮임·들러붙음을 뛰어넘으셨고, 또 이 견해탐(diṭṭhirāga)에 대한 집착·속박·얽매임·탐닉·뒤덮임·들러붙음을 뛰어넘으셨다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘훌륭합니다, 존자 깟짜나(Kaccāna)시여, 훌륭합니다, 존자 깟짜나시여! 마치, 존자 깟짜나시여, 뒤집힌 것을 바로 세우듯이, 가려진 것을 드러내듯이, 길 잃은 자에게 길을 가리켜 주듯이, 어둠 속에 기름등불을 들어 올려 ‘눈 있는 이들이 형상들을 볼 것이다’라고 하듯이, 바로 그와 같이 존자 깟짜나에 의하여 법이 여러 방식으로 밝혀졌습니다. 저는, 존자 깟짜나시여, 그 고따마(Gotama) 존자를 귀의처로 갑니다. 그리고 법과 비구승가에도 갑니다. 존자 깟짜나께서는 오늘부터 목숨이 다하는 날까지 귀의한 우바새까(upāsaka)로 저를 기억해 주십시오’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="39" trans="true"><hi rend="paranum">39</hi><hi rend="dot">.</hi>한<pb ed="T" n="1.0086" />때에 존자 마하깟짜나(Mahākaccāna)는 마두라(Madhurā)의 군다 숲(Gundāvana)에 머물고 있었다. 그때 깐다라야나(Kandarāyana)<note trans="true">kaṇḍarāyano (sī. syā. kaṃ. pī.)</note>바라문이 존자 마하깟짜나께로 갔다. 가서 존자 마하깟짜나와 함께…pe… 한쪽에 앉았다. 한쪽에 앉은 깐다라야나 바라문은 존자 마하깟짜나에게 이렇게 말했다 – ‘‘저는 이렇게 들었습니다, 존자 깟짜나시여, ‘사문 깟짜나는 늙고 나이 많고 연로하고 고령에 이르고 나이에 도달한 바라문들에게 예배하지도 않고, 일어나 맞이하지도 않고, 자리로 청하지도 않는다’라고. 그런데 이것이, 존자 깟짜나시여, 과연 그러합니까? 참으로 존자 깟짜나는 늙고 나이 많고 연로하고 고령에 이르고 나이에 도달한 바라문들에게 예배하지도 않고, 일어나 맞이하지도 않고, 자리로 청하지도 않습니다. 이것은, 존자 깟짜나시여, 참으로 타당하지 않습니다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘바라문이여, 저 세존, 아는 이, 보는 이, 아라한, 정등각자에 의해<pb ed="P" n="1.0068" />늙음의 경지(vuddhabhūmi)와 젊음의 경지(daharabhūmi)도 설해졌습니다. 바라문이여, 누군가가 여든 살이든 아흔 살이든 백 살이든 태어남으로는 늙었다 하더라도, 그가 감각적 욕망들을 향유하고 욕망 한가운데에 살며 욕망의 열로 타고 욕망의 생각들에 갉아먹히며 욕망을 찾는 데 열중한다면, 그는 어리석은 자이며, 장로(thera)라고는 결코 불리지 않습니다. 바라문이여, 누군가가 젊어서 머리카락이 매우 검고, 훌륭한 청춘을 갖추고, 생애의 첫 시기에 있는 젊은이라 하더라도<pb ed="M" n="1.0069" />. 그는 감각적 욕망들을 향유하지 않고 욕망 한가운데에 살지 않으며, 욕망의 열로<pb ed="V" n="1.0084" />타지 않고, 욕망의 생각들에 갉아먹히지 않으며, 욕망을 찾는 데 열중하지 않습니다. 그러면 그는 현명한 자이며, 바로 장로라고 불립니다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">이와 같이 말해지자 칸다라야나 바라문은 자리에서 일어나 한쪽으로<pb ed="T" n="1.0087" />웃옷을 걸치고 젊은이들 백 명의<note trans="true">sudaṃ (sī. syā. kaṃ. pī.)</note>비구들의 발에 머리로 예배하였다 – ‘존경하신 분들은 어르신들이며, 노인의 경지에 서 있습니다. 우리는 젊은이들이며, 젊은이의 경지에 서 있습니다’라고.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘훌륭합니다, 존자 깟짜나…pe… 존자 깟짜나는 나를 오늘부터 목숨이 다할 때까지 귀의한 우빠사까(재가신자)로 기억해 주십시오’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="40" trans="true"><hi rend="paranum">40</hi><hi rend="dot">.</hi>‘비구들이여, 도둑들이 강성한 때에는, 왕들은 그때 약하다. 비구들이여, 그때에는 왕이 지나가거나 나가거나 또는 변경의 지방을 순행하는 것이 수월하지 않다. 바라문들과 가주들에게도 그때에는 지나가거나 나가거나 또는 바깥의 작업장들을 살피는 것이 수월하지 않다. 이와 같이 바로, 비구들이여, 악한 비구들이 강성한 때에는, 바른 비구들은 그때 약하다. 비구들이여, 그때 바른 비구들은 침묵한 채, 침묵한 채로 승가의 한가운데에서 움츠러들고<note trans="true">saṅkamma jhāyanti (ka.), sañcāyanti (sī. aṭṭha.)</note>또는 변경의 지방에 머물며<note trans="true">bhajanti (sī. syā. kaṃ. pī.)</note>. 이것이야말로, 비구들이여, 많은 사람의 불이익을 위하고 많은 사람의 불행을 위하며, 많은 사람의 무익과 불이익과 고통을, 신들과 인간들에게 가져온다.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘어느 때에<pb ed="P" n="1.0069" />비구들이여, 왕들이 강성하면 도둑들은 그때 약하다. 비구들이여, 그때에는 왕이 지나가거나 나가거나 또는 변경의 지방을 순행하는 것이 수월하다. 바라문들과 가주들에게도 그때에는 지나가거나 나가거나 또는 바깥의 작업장들을 살피는 것이 수월하다. 이와 같이 바로, 비구들이여, 바른 비구들이 강성한 때에는, 악한 비구들은 그때 약하다. 비구들이여, 그때 악한 비구들은<pb ed="T" n="1.0088" />침묵한 채, 침묵한 채로 승가의 한가운데에서 움츠러들거나, 아니면 이리저리 떠나가며<note trans="true">papatanti (sī. syā. kaṃ. pī.)</note>. 이것이야말로, 비구들이여, 많은 사람의 이익을 위하고 많은 사람의 행복을 위하며, 많은 사람의 유익과 이익과 안락을, 신들과 인간들에게 가져온다’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="41" trans="true"><hi rend="paranum">41</hi><hi rend="dot">.</hi>‘비구들이여, 나는 두 부류의<pb ed="V" n="1.0085" /><pb ed="M" n="1.0070" />잘못된 실천을 찬탄하지 않는다. 재가자의 것이든 출가자의 것이든. 비구들이여, 재가자이든 출가자이든 잘못된 실천을 행하는 자는, 잘못된 실천을 원인과 이유로 하여 정당한 법, 선한 법을 성취하는 자가 되지 못한다.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">“비구들이여, 나는 두 사람의 올바른 실천을 찬탄한다. 재가자이거나 혹은 출가자이거나. 비구들이여, 재가자이거나 혹은 출가자이거나 올바르게 실천하는 자는, 올바른 실천을 근거와 원인으로 하여, 이 이치의 법을 성취하는 자가 되고 능숙하다”라고.</p>



<p rend="bodytext" n="42" trans="true"><hi rend="paranum">42</hi><hi rend="dot">.</hi>“비구들이여, 그 비구들이 잘못 파악된 경들(suttanta)과 문구와 비슷한 것들로 뜻과 법을 거슬러 이끌어 가면, 그 비구들이여, 그 비구들은 많은 사람의 이익 아님을 위하여, 많은 사람의 행복 아님을 위하여, 많은 사람의 무익과 해로움과 괴로움을 위하여, 신들과 인간들을 위하여 행하는 자들이다. 그리고 그 비구들이여, 그 비구들은 많은 비복덕(apuñña)을 낳으며, 그들은 이 바른 법(saddhamma)을 사라지게 한다.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">“비구들이여, 그 비구들이 잘 파악된 경들(suttanta)과 문구와 비슷한 것들로 뜻과 법을 순응하게 하면, 그 비구들이여, 그 비구들은 많은 사람의 이익을 위하여, 많은 사람의 행복을 위하여, 많은 사람의 이익과 유익과 행복을 위하여, 신들과 인간들을 위하여 행하는 자들이다. 그리고 그 비구들이여, 그 비구들은 많은 공덕(puñña)을 낳으며, 그들은 이 바른 법(saddhamma)을 세운다”라고.</p>



<trailer rend="centre" trans="true">사마찟따 품(samacittavagga) 넷째.</trailer>
</div>

<div id="an2_1_5" n="an2_1_5" type="vagga">


<head rend="chapter" trans="true">5. 회중의 품(Parisavaggo)</head>



<p rend="bodytext" n="43" trans="true"><hi rend="paranum">43</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘이 두 가지<pb ed="V" n="1.0086" /><pb ed="P" n="1.0070" />, 비구들이여, 회중(parisā)이 있다. 어떤 두 가지인가? 얕은 회중(uttānā parisā)과<pb ed="T" n="1.0089" />깊은 회중(gambhīrā parisā)이다. 그러면, 비구들이여, 무엇이 얕은 회중인가? 여기, 비구들이여, 어떤 회중에서 비구들이 들떠 있고, 자만하며, 경박하고, 말이 많고, 흩어진 말을 하며, 마음챙김을 잃었고, 분명히 알아차리지 못하며, 집중되지 못하고, 마음이 산란하며, 감관이 드러나 있다. 이것을, 비구들이여, 얕은 회중이라 한다.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘그러면, 비구들이여, 무엇이 깊은 회중인가? 여기, 비구들이여, 어떤 회중에서 비구들이 들떠 있지 않고, 자만하지 않으며, 경박하지 않고, 말이 많지 않으며, 흩어진 말을 하지 않고, 마음챙김이 확립되어 있고, 분명히 알아차리며, 집중되어 있고, 한곳에 모인 마음을 지니며, 감관이 수호되어 있다. 이것을 일컫는다<pb ed="M" n="1.0071" />, 비구들이여, 깊은 회중이라고. 참으로, 비구들이여, 이 두 가지 회중이 있다. 비구들이여, 이 두 회중 가운데 이것이 최상이다. 즉 깊은 회중이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="44" trans="true"><hi rend="paranum">44</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘이 두 가지, 비구들이여, 회중이 있다. 어떤 두 가지인가? 분열된 회중(vaggā parisā)과 화합한 회중(samaggā parisā)이다. 그러면, 비구들이여, 무엇이 분열된 회중인가? 여기, 비구들이여, 어떤 회중에서 비구들이 다툼이 생기고, 언쟁이 생기고, 논쟁에 빠져, 서로를 입의 창으로 찌르며 지낸다. 이것을, 비구들이여, 분열된 회중이라 한다.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘그러면, 비구들이여, 무엇이 화합한 회중인가? 여기, 비구들이여, 어떤 회중에서 비구들이 화합하여, 서로 기뻐하며, 다투지 않으며, 젖과 물이 된 것처럼, 서로를 사랑스러운 눈으로 바라보며 지낸다. 이것을, 비구들이여, 화합한 회중이라 한다. 참으로, 비구들이여, 이 두 가지 회중이 있다. 비구들이여, 이 두 회중 가운데 이것이 최상이다. 즉 화합한 회중이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="45" trans="true"><hi rend="paranum">45</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘이 두 가지, 비구들이여, 회중이 있다. 어떤 두 가지인가? 으뜸이 없는 회중(anaggavatī parisā)과 으뜸이 있는 회중(aggavatī parisā)이다. 무엇이<pb ed="P" n="1.0071" />곧, 비구들이여, 으뜸이 없는 회중인가? 여기<pb ed="T" n="1.0090" />, 비구들이여, 어떤 회중에서 장로 비구들이 많음을 일삼고(bāhulikā)<note trans="true">많음을 일삼는 자들(bāhullikā)이다 (syā. kaṃ. ka.) 주석을 보아야 한다</note>나태하고, 퇴보에 앞장서며, 독거에서 짐을 내려놓았고, 정진(vīriya)을<pb ed="V" n="1.0087" />일으키지 않는다, 아직 얻지 못한 것의 획득을 위하여, 아직 도달하지 못한 것의 도달을 위하여, 아직 직접 체험하지 못한 것의 직접 체험을 위하여. 그들의 뒤의 사람들이 그 견해를 따라간다. 그들도 또한 많음을 일삼고, 나태하며, 퇴보에 앞장서고, 독거에서 짐을 내려놓았으며, 정진을 일으키지 않는다, 아직 얻지 못한 것의 획득을 위하여, 아직 도달하지 못한 것의 도달을 위하여, 아직 직접 체험하지 못한 것의 직접 체험을 위하여. 이것을, 비구들이여, 으뜸이 없는 회중이라 한다.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘그리고 비구들이여, 어떤 것이 으뜸인 회중(aggavatī parisā)인가? 여기, 비구들이여, 어떤 회중에서 장로 비구들이 많이 모이는 자들이 아니고 헤이한 자들이 아니며, 타락함에 짐을 내려놓은 자들이 아니고, 원리(遠離, paviveka)에 앞장서며, 아직 얻지 못한 것의 획득을 위하여, 아직 증득하지 못한 것의 증득을 위하여, 아직 작증하지 못한 것의 작증을 위하여 정진을 일으킨다. 그들의 뒤의 사람들도 본받아 따르게 된다. 그들도 또한 많이 모이는 자들이 아니고 헤이한 자들이 아니며, 타락함에 짐을 내려놓은 자들이 아니고, 원리에 앞장서며, 아직 얻지 못한 것의 획득을 위하여, 아직 증득하지 못한 것의 증득을 위하여, 아직 작증하지 못한 것의 작증을 위하여 정진을 일으킨다. 이것을, 비구들이여, 으뜸인 회중이라고 한다. 이들은 참으로, 비구들이여, 두<pb ed="M" n="1.0072" />회중이다. 비구들이여, 이 두 회중 가운데 곧 이것, 즉 으뜸인 회중이 가장 뛰어나다’’ti.</p>



<p rend="bodytext" n="46" trans="true"><hi rend="paranum">46</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 두 회중이 있다. 어떤 둘인가? 비성자의 회중(anariyā parisā)과 성자의 회중(ariyā parisā)이다. 그리고 비구들이여, 어떤 것이 비성자의 회중인가? 여기, 비구들이여, 어떤 회중에서 비구들이 ‘이것이 괴로움이다’라고 있는 그대로 알지 못하고, ‘이것이 괴로움의 집기이다’라고 있는 그대로 알지 못하며, ‘이것이 괴로움의 소멸이다’라고 있는 그대로 알지 못하고<pb ed="T" n="1.0091" />, ‘이것이 괴로움의 소멸로 이끄는 도닦음이다’라고 있는 그대로 알지 못한다. 이것을, 비구들이여, 비성자의 회중이라고 한다.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘그리고 비구들이여, 어떤 것이 성자의 회중인가? 여기, 비구들이여, 어떤 회중에서 비구들이 ‘이것이 괴로움이다’라고 있는 그대로 알고, ‘이것이 괴로움의 집기이다’라고 있는 그대로 알며, ‘이것이 괴로움의 소멸이다’라고 있는 그대로 알고<pb ed="P" n="1.0072" />, ‘이것이 괴로움의 소멸로 이끄는 도닦음이다’라고 있는 그대로 안다. 이것을, 비구들이여, 성자의 회중이라고 한다. 이들은 참으로, 비구들이여, 두 회중이다. 비구들이여, 이 두 회중 가운데 곧 이것, 즉 성자의 회중이 가장 뛰어나다’’ti.</p>



<p rend="bodytext" n="47" trans="true"><hi rend="paranum">47</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 두 회중이 있다. 어떤 둘인가? 회중의 찌꺼기(parisākasaṭo)와 회중의 원만함(parisāmaṇḍo)이다. 어떤 것이<pb ed="V" n="1.0088" />그리고 비구들이여, 회중의 찌꺼기인가? 여기, 비구들이여, 어떤 회중에서 비구들이 욕구로 인한 치우침(chandāgati)을 따르고, 성냄으로 인한 치우침(dosāgati)을 따르며, 어리석음으로 인한 치우침(mohāgati)을 따르고, 두려움으로 인한 치우침(bhayāgati)을 따른다. 이것을, 비구들이여, 회중의 찌꺼기라고 한다.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘그리고 비구들이여, 어떤 것이 회중의 원만함인가? 여기, 비구들이여, 어떤 회중에서 비구들이 욕구로 인한 치우침을 따르지 않고, 성냄으로 인한 치우침을 따르지 않으며, 어리석음으로 인한 치우침을 따르지 않고, 두려움으로 인한 치우침을 따르지 않는다. 이것을, 비구들이여, 회중의 원만함이라고 한다. 이들은 참으로, 비구들이여, 두 회중이다. 비구들이여, 이 두 회중 가운데 곧 이것, 즉 회중의 원만함이 가장 뛰어나다’’ti.</p>



<p rend="bodytext" n="48" trans="true"><hi rend="paranum">48</hi><hi rend="dot">.</hi>“비구들이여, 이 두 가지 회중(parisā)이 있다. 어떤 둘인가? 암송으로 길들여진 회중(okkācitavinītā)으로서 되묻기에 의해 길들여지지 않은 회중, 되묻기에 의해 길들여진 회중(paṭipucchāvinītā)으로서 암송으로 길들여지지 않은 회중이다. 비구들이여, 또 어떤 것이 암송으로 길들여진 회중으로서 되묻기에 의해 길들여지지 않은 회중인가? 여기, 비구들이여, 어떤 회중에서 비구들이 저 경들(suttantā), 곧 여래가 설한, 심오한<pb ed="M" n="1.0073" />심오한 뜻을 가진<pb ed="T" n="1.0092" />세간을 초월한, 공성과 결부된 것들이 설해질 때 그것들을 기꺼이 듣지 않고 귀를 기울이지 않으며 그것들에 대해 마음을 두지 않고, 또 그들은 그 법들을 배워야 하고 암송해야 한다고 생각하지 않는다. 그러나 저 경들, 곧 시(kavitā)이며<note trans="true">시인이 만든 것(kavikatā) (모든 곳에서) 주석을 참고해야 한다</note>시문(kāveyyā)이며, 화려한 글자와 화려한 문구를 가진, 외도들의 것이고 제자들이 말한 것들은, 그것들이 설해질 때 기꺼이 듣고 귀를 기울이며 그것들에 대해 마음을 두고, 그 법들은 배워야 하고 암송해야 한다고 생각한다. 그리고 그들은 그 법을 암송한 뒤에도 서로 되묻지 않고 따져 살피지도 않는다<pb ed="P" n="1.0073" />– ‘이것은 어떻게 되는가, 이것의 뜻은 무엇인가?’라고. 그들은 덮여 있는 것을 드러내지 않고, 드러나지 않은 것을 분명히 하지 않으며, 여러 종류의 의심의 자리가 되는 법들에 대해서도 의심을 제거하지 않는다. 비구들이여, 이것을 일러 암송으로 길들여진 회중이요 되묻기에 의해 길들여지지 않은 회중이라 한다.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">“비구들이여, 또 어떤 것이 되묻기에 의해 길들여진 회중으로서 암송으로 길들여지지 않은 회중인가? 여기, 비구들이여, 어떤 회중에서 비구들이 저 경들, 곧 시이며 시문이며 화려한 글자와 화려한 문구를 가진, 외도들의 것이고 제자들이 말한 것들은, 그것들이 설해질 때 기꺼이 듣지 않고 귀를 기울이지 않으며 그것들에 대해 마음을 두지 않고, 또 그 법들은 배워야 하고 암송해야 한다고 생각하지 않는다. 그러나 저 경들, 곧 여래가 설한, 심오한, 심오한 뜻을 가진, 세간을 초월한, 공성과 결부된 것들은, 그것들이 설해질 때 기꺼이 듣고 귀를 기울이며 그것들에 대해 마음을 두고, 또 그 법들은 배워야 하고 암송해야 한다고<pb ed="V" n="1.0089" />생각한다. 그들은 그 법을 암송한 뒤 서로 되묻고 따져 살핀다 – ‘이것은 어떻게 되는가, 이것의 뜻은 무엇인가?’라고. 그들은 덮여 있는 것을<pb ed="T" n="1.0093" />드러내고, 드러나지 않은 것을 분명히 하며, 여러 종류의 의심의 자리가 되는 법들에 대해서도 의심을 제거한다. 비구들이여, 이것을 일러 되묻기에 의해 길들여진 회중이요 암송으로 길들여지지 않은 회중이라 한다. 비구들이여, 이 두 가지 회중이 있다. 비구들이여, 이 두 회중 가운데서 즉 되묻기에 의해 길들여진 회중으로서 암송으로 길들여지지 않은 회중이 최상이다.”</p>



<p rend="bodytext" n="49" trans="true"><hi rend="paranum">49</hi><hi rend="dot">.</hi>“비구들이여, 이 두 가지 회중이 있다. 어떤 둘인가? 물질적 이익을 중히 여기는 회중(āmisagaru)으로서 바른 법을 중히 여기지 않는 회중, 바른 법을 중히 여기는 회중(saddhammagaru)으로서 물질적 이익을 중히 여기지 않는 회중이다. 비구들이여, 또 어떤 것이 물질적 이익을 중히 여기는 회중으로서 바른 법을 중히 여기지 않는 회중인가? 여기, 비구들이여, 어떤 회중에서 비구들이 흰 옷 입은 재가자들 앞에서 서로의 칭찬을 말한다 – ‘아무개 비구는 양쪽 부분에서 해탈한 자(ubhatobhāgavimutto)이고, 아무개는 지혜해탈자(paññāvimutto)이다<pb ed="P" n="1.0074" />, 아무개는 몸으로 증득한 자(kāyasakkhī)이다<pb ed="M" n="1.0074" />, 아무개는 견해에 도달한 자(diṭṭhippatto)이고, 아무개는 믿음해탈자(saddhāvimutto)이며, 아무개는 법을 따르는 자(dhammānusārī)이고, 아무개는 믿음을 따르는 자(saddhānusārī)이며, 아무개는 계를 지닌 자로 좋은 법을 가진 자이고, 아무개는 계행이 없는 자로 악한 법을 가진 자이다’라고. 그들은 그로 인해 이익을 얻는다. 그들은 그 이익을 얻은 뒤 집착하고<note trans="true">강하게 집착한(gadhitā) (카.본)</note>도취되고 빠져들어<note trans="true">완전히 빠져든(ajjhosānā) (카.본), 빠져들지 않은(anajjhopannā) (시. 샤. 카.본) 숫자 셋의 모음인 꾸시나라 품의 첫 번째 경 주석을 참고해야 한다</note>위험을 보지 못하고 벗어남의 지혜 없이 그것을 수용한다. 비구들이여, 이것을 일러 물질적 이익을 중히 여기는 회중이요 바른 법을 중히 여기지 않는 회중이라 한다.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">“비구들이여, 또 어떤 것이 바른 법을 중히 여기는 회중으로서 물질적 이익을 중히 여기지 않는 회중인가? 여기, 비구들이여, 어떤 회중에서 비구들이 흰 옷 입은 재가자들 앞에서 서로의 칭찬을 말하지 않는다 – ‘아무개 비구는 양쪽 부분에서 해탈한 자이고, 아무개는 지혜해탈자이며, 아무개는 몸으로 증득한 자이고, 아무개는 견해에 도달한 자이며, 아무개는 믿음해탈자이고, 아무개는 법을 따르는 자이며, 아무개는 믿음을 따르는 자이고, 아무개는 계를 지닌 자로 좋은 법을 가진 자이며, 아무개는 계행이 없는 자로 악한 법을 가진 자이다’라고. 그들은<pb ed="T" n="1.0094" />그로 인해 이익을 얻는다. 그들은 그 이익을 얻은 뒤 집착하지 않고 도취되지 않으며 빠져들지 않고, 위험을 보며 벗어남의 지혜로 그것을 수용한다. 비구들이여, 이것을 일러 바른 법을 중히 여기는 회중이요 물질적 이익을 중히 여기지 않는 회중이라 한다. 비구들이여, 이 두 가지 회중이 있다. 비구들이여, 이 두 회중 가운데서 즉 바른 법을 중히 여기는 회중으로서 물질적 이익을 중히 여기지 않는 회중이 최상이다.”</p>



<p rend="bodytext" n="50" trans="true"><hi rend="paranum">50</hi><hi rend="dot">.</hi>“비구들이여, 이 두 가지 회중이 있다. 어떤 둘인가? 불균등한 회중(visamā parisā)과 균등한 회중(samā parisā)이다. 어떤 것이<pb ed="V" n="1.0090" />또, 비구들이여, 불균등한 회중인가? 여기, 비구들이여, 어떤 회중에서 비법의 행위들(adhammakammāni)이 행해지고 법의 행위들(dhammakammāni)은 행해지지 않으며<pb ed="P" n="1.0075" />, 비율에 어긋나는 행위들(avinayakammāni)이 행해지고 율의 행위들(vinayakammāni)은 행해지지 않으며, 비법의 행위들은 빛나고 법의 행위들은 빛나지 않으며, 비율에 어긋나는 행위들은 빛나고 율의 행위들은 빛나지 않는다. 비구들이여, 이것을 일러 불균등한 회중이라 한다. ( )<note trans="true">(회중이 불균등하기 때문에, 비구들이여, 비법의 행위들이 행해지고 … 율의 행위들은 빛나지 않는다.) (시. 피.본)</note></p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘그리고 비구들이여, 어떤 것이 평정한 회중(samā parisā)인가? 여기 비구들이여, 어떤 회중에서 법에 따른 행위들(dhammakammāni)은 행해지고 비법의 행위들(adhammakammāni)은 행해지지 않으며, 율에 따른 행위들(vinayakammāni)은 행해지고<pb ed="T" n="1.0095" />비율의 행위들(avinayakammāni)은 행해지지 않으며, 법에 따른 행위들(dhammakammāni)은 빛나고 비법의 행위들(adhammakammāni)은 빛나지 않으며, 율에 따른 행위들(vinayakammāni)은 빛나고 비율의 행위들(avinayakammāni)은 빛나지 않는다. 이것을 일러, 비구들이여, 평정한<pb ed="M" n="1.0075" />회중(parisā)이라 한다. ( )<note trans="true">(비구들이여, 평정한 회중에 의해 법에 따른 행위들(dhammakammāni)은 행해지고… 비율의 행위들(avinayakammāni)은 빛나지 않는다.) (sī. pī.)</note>참으로 비구들이여, 이 두 회중이 있다. 비구들이여, 이 두 회중 가운데 이것이 최상이니, 곧 평정한 회중(samā parisā)이다’’ti.</p>



<p rend="bodytext" n="51" trans="true"><hi rend="paranum">51</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 두 회중이 있다. 어떤 둘인가? 비법적인 회중(adhammikā parisā)과 법적인 회중(dhammikā parisā)이다…pe… 참으로 비구들이여, 이 두 회중이 있다. 비구들이여, 이 두 회중 가운데 이것이 최상이니, 곧 법적인 회중(dhammikā parisā)이다’’ti.</p>



<p rend="bodytext" n="52" trans="true"><hi rend="paranum">52</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 두 회중이 있다. 어떤 둘인가? 비법을 말하는 회중(adhammavādinī parisā)과 법을 말하는 회중(dhammavādinī parisā)이다. 그리고 비구들이여, 어떤 것이 비법을 말하는 회중(adhammavādinī parisā)인가? 여기 비구들이여, 어떤 회중에서 비구들이 다툼거리(adhikaraṇa)를 취하니, 법적인 것이거나 비법적인 것이거나. 그들은 그 다툼거리를 취한 뒤에 서로를 납득시키지도 않고 또 납득에 이르지도 않으며, 또 가라앉히지도 않고 또 가라앉음에 이르지도 않는다. 그들은 납득의 힘이 없고(asāññattibalā) 가라앉음의 힘이 없으며(anijjhattibalā) 버려 없앰을 생각하지 않는 자들(appaṭinissaggamantino)로서<pb ed="P" n="1.0076" />바로 그 다툼거리를 완고함으로, 집착함으로<note trans="true">parāmassa (sī. pī.)</note>집착하여 주장하니 – ‘오직 이것만이 진실이고 다른 것은 허망하다’라고. 이것을 일러, 비구들이여, 비법을 말하는 회중(adhammavādinī parisā)이라 한다.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘그리고 비구들이여, 어떤 것이 법을 말하는 회중(dhammavādinī parisā)인가? 여기 비구들이여, 어떤 회중에서 비구들이 다툼거리(adhikaraṇa)를 취하니, 법적인 것이거나 비법적인 것이거나. 그들은 그 다툼거리를 취한 뒤에 서로를 납득시키고 또 납득에<pb ed="T" n="1.0096" />이르며, 가라앉히고 또 가라앉음에 이른다. 그들은 납득의 힘이 있고(saññattibalā) 가라앉음의 힘이 있으며(nijjhattibalā) 버려 없앰을 생각하는 자들(paṭinissaggamantino)로서, 바로 그 다툼거리를 완고함으로 집착함으로 붙들어 주장하지 않으니 – ‘오직 이것만이 진실이고 다른 것은 허망하다’라고. 이것을 일러, 비구들이여, 법을 말하는<pb ed="V" n="1.0091" />회중(dhammavādinī parisā)이라 한다. 참으로 비구들이여, 이 두 회중이 있다. 비구들이여, 이 두 회중 가운데 이것이 최상이니, 곧 법을 말하는 회중(dhammavādinī parisā)이다’’ti.</p>



<trailer rend="centre" trans="true">회중의 품(vagga) 다섯째.</trailer>
</div>



<p rend="bodytext" trans="true">그 요약 게송은 –</p>



<p rend="gatha1" trans="true">들려 올려진 것들의 품은 첫째이고, 뛰어난 것(aggavatī)은 둘째이며, 성스러운 것들(ariyā)은 셋째이고, 거친 것(kasaṭa)은 다섯째이다;</p>



<p rend="gathalast" trans="true">okkācita와 아울러 아미사(āmisa) 그리고, 불균등한 것(visamā), 법과 비법에 의한 것(adhammādhammiyena)이라고.</p>



<trailer rend="centre" trans="true">첫 번째 오십편이 끝났다.</trailer>
</div>

<div id="an2_2" n="an2_2" type="pannasaka">


<head rend="title" trans="true">2. 두 번째 오십편</head>

<div id="an2_2_1" n="an2_2_1" type="vagga">


<head rend="chapter" trans="true">(6) 1. 뿍갈라왁가(Puggalavagga, 사람의 품)</head>



<p rend="bodytext" n="53" trans="true"><hi rend="paranum">53</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘이 둘이<pb ed="V" n="1.0092" /><pb ed="M" n="1.0076" />, 비구들이여, 세상에 생겨날 때 생겨나 많은 사람의 이익을 위해, 많은 사람의 행복을 위해, 많은 사람들의 이익과 복리와 행복을 위해, 신들과 인간들의 [이익과 복리와 행복]을 위해 [생겨난다]. 그 둘은 무엇인가? 여래(tathāgata)이며 아라한(arahaṃ)이며 정등각자(sammāsambuddha)와, 그리고 전륜왕(cakkavattī)이다. 비구들이여, 이 둘은 세상에 생겨날 때 생겨나 많은 사람의 이익을 위해, 많은 사람의 행복을 위해, 많은 사람들의 이익과 복리와 행복을 위해, 신들과 인간들의 [이익과 복리와 행복]을 위해 [생겨난다]’’라고 하셨다.</p>



<p rend="bodytext" n="54" trans="true"><hi rend="paranum">54</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘이 둘이여, 비구들이여, 세상에 생겨날 때 생겨나는 것은 경이로운 사람들이다. 그<pb ed="P" n="1.0077" />둘은 무엇인가? 여래이며 아라한이며 정등각자와, 그리고 전륜왕이다. 비구들이여, 이 둘은 세상에 생겨날 때<pb ed="T" n="1.0097" />생겨나는 경이로운 사람들이다’’라고 하셨다.</p>



<p rend="bodytext" n="55" trans="true"><hi rend="paranum">55</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 두 사람의 죽음은 많은 사람에게 후회를 일으킨다. 그 두 사람은 누구인가? 여래이며 아라한이며 정등각자의 [죽음]과, 그리고 전륜왕의 [죽음]이다. 비구들이여, 이 두 사람의 죽음은 많은 사람에게 후회를 일으킨다’’라고 하셨다.</p>



<p rend="bodytext" n="56" trans="true"><hi rend="paranum">56</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 둘은 탑(thūpa)을 받을 만한 자들이다. 그 둘은 무엇인가? 여래이며 아라한이며 정등각자와, 그리고 전륜왕이다. 비구들이여, 이 둘은 탑을 받을 만한 자들이다’’라고 하셨다.</p>



<p rend="bodytext" n="57" trans="true"><hi rend="paranum">57</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 두 붓다(buddhā)가 있다. 어떤 둘인가? 여래(Tathāgata)이며 아라한(arahaṃ)이며 정등각자(sammāsambuddho)와, 벽지불(paccekabuddho)이다. 비구들이여, 이들이 바로 두 붓다이다’’ti.</p>



<p rend="bodytext" n="58" trans="true"><hi rend="paranum">58</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘두 가지가<pb ed="V" n="1.0093" />, 비구들이여, 벼락이 칠 때에도 두려워하지 않는다. 어떤 둘인가? 비구이며 번뇌를 다한 자(khīṇāsavo)와, 훌륭한 코끼리(hatthājānīyo)이다. 비구들이여, 이들이 바로 벼락이 칠 때에도 두려워하지 않는 두 가지이다’’ti.</p>



<p rend="bodytext" n="59" trans="true"><hi rend="paranum">59</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 두 가지는 벼락이 칠 때에도 두려워하지 않는다. 어떤 둘인가? 비구이며 번뇌를 다한 자(khīṇāsavo)와, 훌륭한 말(assājānīyo)이다. 비구들이여, 이들이 바로 벼락이 칠 때에도 두려워하지 않는 두 가지이다’’ti.</p>



<p rend="bodytext" n="60" trans="true"><hi rend="paranum">60</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘두 가지가<pb ed="M" n="1.0077" />, 비구들이여, 벼락이 칠 때에도 두려워하지 않는다. 어떤 둘인가? 비구이며 번뇌를 다한 자(khīṇāsavo)와, 사자이며 짐승들의 왕(migarājā)이다. 비구들이여, 이들이 바로 두<pb ed="T" n="1.0098" />벼락이 칠 때에도 두려워하지 않는 것이다’’ti.</p>



<p rend="bodytext" n="61" trans="true"><hi rend="paranum">61</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 두 가지 이유를 봄으로써 킴푸리사(kiṃpurisā)들은 인간의 말(mānusiṃ vācaṃ)을 하지 않는다. 어떤 둘인가? 우리가 거짓을 말하지 않았으면, 그리고 우리가 다른 이를 사실이 아닌 것으로 비난하지 않았으면 하는 것이다. 비구들이여, 이들이 바로 두 가지 이유를 봄으로써 킴푸리사들이 인간의 말을 하지 않는 것이다’’ti.</p>



<p rend="bodytext" n="62" trans="true"><hi rend="paranum">62</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘두 가지<pb ed="P" n="1.0078" />법에 대하여, 비구들이여, 만족하지 못하고 단념하지 못한 채 여자(mātugāmo)는 목숨을 마친다. 어떤 두 가지인가? 성교의 성취와 출산이다. 이 두 가지 법에 대하여, 비구들이여, 만족하지 못하고 단념하지 못한 채 여자(mātugāmo)는 목숨을 마친다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="63" trans="true"><hi rend="paranum">63</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 나는 너희에게 불선한 동거(asantasannivāsa)와 선한 동거(santasannivāsa)를 설하겠다. 그것을 들어라, 잘 마음에 두어라. 내가 말하겠다’’라고. ‘‘그렇습니다, 세존이시여’’라고 그 비구들은 세존께 대답하였다. 세존께서 이것을 말씀하셨다 -</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘그러면, 비구들이여, 어떻게 불선한 동거가 있게 되며, 어떻게 불선한 자들이 함께 사는가? 여기, 비구들이여, 장로 비구에게 이렇게 된다. ‘장로도 나에게 말하지 말아야 하고, 중간 비구도 나에게 말하지 말아야 하며, 신참 비구도 나에게 말하지 말아야 한다. 나 또한 장로에게 말하지 말아야 하고, 중간 비구에게도 말하지 말아야 하며, 신참 비구에게도 말하지 말아야 한다. 장로가 설령 나에게 말하더라도, 나의 이익을 바라는 마음으로 말하는 것이 아니라 나의 비이익을 바라는 마음으로 말하는 것이다. 나는 그에게 “아니다”라고 말하고, 괴롭히고<note trans="true">해치겠다 (sī. syā. kaṃ. pī.)</note>그가 화해하더라도 나는 응하지 않겠다. 중간 비구가 설령 나에게 말하더라도 …pe… 신참 비구가 설령 나에게 말하더라도 나의 비이익을 바라는 마음으로<pb ed="V" n="1.0094" />나에게 말하는 것이지 나의 이익을 바라는 마음으로 말하는 것이 아니다. 나는 그에게 “아니다”라고 말하고, 괴롭히고, 그가 화해하더라도 응하지 않겠다’<pb ed="T" n="1.0099" />. 중간 비구에게도 이렇게 된다 …pe… 신참 비구에게도 이렇게 된다. ‘장로도 나에게 말하지 말아야 하고, 중간 비구도 나에게 말하지 말아야 하며, 신참 비구도 나에게 말하지 말아야 한다. 나 또한 장로에게 말하지 말아야 하고, 중간 비구에게도 말하지 말아야 하며, 신참 비구에게도 말하지 말아야 한다. 장로가 설령 나에게 말하더라도, 나의 비이익을 바라는 마음으로 말하는 것이지 나의 이익을 바라는 마음으로 말하는 것이 아니다. 나는 그에게 “아니다”라고 말하고, 괴롭히고, 그가 화해하더라도<pb ed="P" n="1.0079" />응하지 않겠다. 중간 비구가 설령 나에게 말하더라도 …pe… 신참 비구가 설령 나에게<pb ed="M" n="1.0078" />말하더라도, 나의 비이익을 바라는 마음으로 나에게 말하는 것이지 나의 이익을 바라는 마음으로 말하는 것이 아니다. 나는 그에게 “아니다”라고 말하고, 괴롭히고, 그가 화해하더라도 응하지 않겠다.’ 비구들이여, 이와 같이 불선한 동거가 있게 되며, 이와 같이 불선한 자들이 함께 산다.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘그러면, 비구들이여, 어떻게 선한 동거가 있게 되며, 어떻게 선한 자들이 함께 사는가? 여기, 비구들이여, 장로 비구에게 이렇게 된다. ‘장로도 나에게 말해야 하고, 중간 비구도 나에게 말해야 하며, 신참 비구도 나에게 말해야 한다. 나 또한 장로에게 말해야 하고, 중간 비구에게도 말해야 하며, 신참 비구에게도 말해야 한다. 장로가 설령 나에게 말하더라도, 나의 이익을 바라는 마음으로 나에게 말하는 것이지 나의 비이익을 바라는 마음으로 말하는 것이 아니다. 나는 그에게 “좋습니다”라고 말하고, 그를 괴롭히지 않으며, 그가 화해하면 응하겠다. 중간 비구가 설령 나에게 말하더라도 …pe… 신참 비구가 설령 나에게 말하더라도, 나의 이익을 바라는 마음으로 나에게 말하는 것이지 나의 비이익을 바라는 마음으로 말하는 것이 아니다. 나는 그에게 “좋습니다”라고 말하고, 그를 괴롭히지 않으며, 그가 화해하면 응하겠다.’ 중간 비구에게도 이렇게 된다 …pe… 신참 비구에게도 이렇게 된다. ‘장로도 나에게 말해야 하고, 중간 비구도 나에게 말해야 하며, 신참 비구도 나에게 말해야 한다. 나 또한 장로에게 말해야 하고, 중간 비구에게도 말해야 하며, 신참 비구에게도 말해야 한다. 장로가 설령 나에게 말하더라도<pb ed="T" n="1.0100" />나의 이익을 바라는 마음으로 나에게 말하는 것이지 나의 비이익을 바라는 마음으로 말하는 것이 아니다. 나는 그에게 “좋습니다”라고 말하고, 그를 괴롭히지 않으며, 그가 화해하면 응하겠다. 중간 비구가 설령 나에게 말하더라도 …pe… 신참 비구가 설령 나에게 말하더라도, 나의 이익을 바라는 마음으로 나에게 말하는 것이지 나의 비이익을 바라는 마음으로 말하는 것이 아니다. 나는 그에게 “좋습니다”라고 말하고, 그를 괴롭히지 않으며, 그가 화해하면 응하겠다.’ 비구들이여, 이와 같이 선한 동거가 있게 되며, 이와 같이 선한 자들이 함께 산다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="64" trans="true"><hi rend="paranum">64</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 어떤 다툼(adhikaraṇa)에서 양편에 언쟁(vacīsaṃsāra)이 있고, 견해의 완고함(diṭṭhipaḷāsa)이 있으며, 마음의 분노(cetaso āghāta), 불만(appaccaya), 기뻐하지 않음(anabhiraddhi)이 있어, 내적으로<pb ed="P" n="1.0080" />가라앉지 않게 되어 있으면, 비구들이여, 그 다툼에서는 이것이 예상되어야 한다. ‘오래감으로, 거침으로, 험악함으로 이끌어질 것이고, 비구들도 편안하게<note trans="true">편안하게 (ka.)</note>머물지 못할 것이다.’ 그러나 비구들이여, 어떤 다툼에서 양편에 언쟁이 있고, 견해의 완고함이 있으며, 마음의 분노, 불만, 기뻐하지 않음이 있어도, 내적으로 잘 가라앉아 있으면, 비구들이여, 그 다툼에서는<pb ed="V" n="1.0095" />이것이 예상되어야 한다. ‘오래감으로, 거침으로, 험악함으로 이끌어지지 않을 것이고, 비구들도 편안하게 머물 것이다.’’’라고.</p>



<trailer rend="centre" trans="true">사람의 품류 장이 첫째.</trailer>
</div>

<div id="an2_2_2" n="an2_2_2" type="vagga">


<head rend="chapter" trans="true">(7) 2. 즐거움의 장</head>



<p rend="bodytext" n="65" trans="true"><hi rend="paranum">65</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘이 두 가지<pb ed="V" n="1.0096" /><pb ed="M" n="1.0079" />가 있다, 비구들이여, 즐거움이. 어떤 두 가지인가? 재가의 즐거움과 출가의 즐거움이다. 이 두 가지가 참으로, 비구들이여, 즐거움이다. 비구들이여, 이 두 즐거움 가운데 이것이 최상이니, 곧 출가의 즐거움이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="66" trans="true"><hi rend="paranum">66</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘이 두 가지가, 비구들이여, 즐거움이다. 어떤 두 가지인가? 감각적 즐거움과 출리의 즐거움(nekkhammasukha)이다. 이 두 가지가 참으로, 비구들이여, 즐거움이다. 비구들이여, 이<pb ed="T" n="1.0101" />두 즐거움 가운데 이것이 최상이니, 곧 출리의 즐거움(nekkhammasukha)이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="67" trans="true"><hi rend="paranum">67</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘이 두 가지가, 비구들이여, 즐거움이다. 어떤 두 가지인가? 집착의 즐거움과 무집착의 즐거움이다. 이 두 가지가 참으로, 비구들이여, 즐거움이다. 비구들이여, 이 두 즐거움 가운데 이것이 최상이니, 곧 무집착의 즐거움이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="68" trans="true"><hi rend="paranum">68</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 두 가지 행복이 있다. 무엇인 두 가지인가? 유루의 행복(sāsavasukha)과<pb ed="P" n="1.0081" />무루의 행복(anāsavasukha)이다. 비구들이여, 이러한 것이 참으로 두 가지 행복이다. 비구들이여, 이 두 가지 행복 가운데 이것, 즉 무루의 행복이 최상이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="69" trans="true"><hi rend="paranum">69</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 두 가지 행복이 있다. 무엇인 두 가지인가? 육즙이 있는 행복(sāmisa sukha)과 육즙이 없는 행복(nirāmisa sukha)이다. 비구들이여, 이러한 것이 참으로 두 가지 행복이다. 비구들이여, 이 두 가지 행복 가운데 이것, 즉 육즙이 없는 행복이 최상이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="70" trans="true"><hi rend="paranum">70</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 두 가지 행복이 있다. 무엇인 두 가지인가? 성자의 행복(ariyasukha)과 비성자의 행복(anariyasukha)이다. 비구들이여, 이러한 것이 참으로 두 가지 행복이다. 비구들이여, 이 두 가지 행복 가운데 이것, 즉 성자의 행복이 최상이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="71" trans="true"><hi rend="paranum">71</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘Dvemāni<pb ed="V" n="1.0097" />, 비구들이여, 행복들이 있다. 무엇인 두 가지인가? 신체적인 행복(kāyika sukha)과 정신적인 행복(cetasika sukha)이다. 비구들이여, 이러한 것이 참으로 두 가지 행복이다. 비구들이여, 이 두 가지 행복 가운데 이것, 즉 정신적인 행복이 최상이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="72" trans="true"><hi rend="paranum">72</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 두 가지 행복이 있다. 무엇인 두 가지인가? 희열이 있는 행복(sappītika sukha)과 희열이 없는 행복(nippītika sukha)이다. 비구들이여, 이러한 것이 참으로 두 가지 행복이다. 비구들이여, 이 두 가지 행복 가운데 이것, 즉 희열이 없는 행복이 최상이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="73" trans="true"><hi rend="paranum">73</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 두 가지 행복이 있다. 어떤 둘인가? 즐거운 행복과 평정의 행복이다<pb ed="T" n="1.0102" />. 비구들이여, 참으로 이 두 가지 행복이 있다. 비구들이여, 이 두 행복 가운데 이것, 곧 평정의 행복이 최상이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="74" trans="true"><hi rend="paranum">74</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘두 가지<pb ed="M" n="1.0080" />, 비구들이여, 행복이 있다. 어떤 둘인가? 삼매의 행복과 비삼매의 행복이다. 비구들이여, 참으로 이 두 가지 행복이 있다. 비구들이여, 이 두 행복 가운데 이것, 곧 삼매의 행복이 최상이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="75" trans="true"><hi rend="paranum">75</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 두 가지 행복이 있다. 어떤 둘인가? 희열이 있는 대상을 가진 행복과 희열이 없는 대상을 가진 행복이다. 이<pb ed="P" n="1.0082" />참으로, 비구들이여, 두 가지 행복이 있다. 비구들이여, 이 두 행복 가운데 이것, 곧 희열이 없는 대상을 가진 행복이 최상이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="76" trans="true"><hi rend="paranum">76</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 두 가지 행복이 있다. 어떤 둘인가? 즐거운 대상을 가진 행복과 평정의 대상을 가진 행복이다. 비구들이여, 참으로 이 두 가지 행복이 있다. 비구들이여, 이 두 행복 가운데 이것, 곧 평정의 대상을 가진 행복이 최상이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="77" trans="true"><hi rend="paranum">77</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 두 가지 행복이 있다. 어떤 둘인가? 색을 대상으로 하는 행복과 무색을 대상으로 하는 행복이다. 비구들이여, 참으로 이 두 가지 행복이 있다. 비구들이여, 이 두 행복 가운데 이것, 곧 무색을 대상으로 하는 행복이 최상이다’’라고.</p>



<trailer rend="centre" trans="true">행복의 품 둘째.</trailer>
</div>

<div id="an2_2_3" n="an2_2_3" type="vagga">


<head rend="chapter" trans="true">(8) 3. 산이미따(Sanimitta)의 품</head>



<p rend="bodytext" n="78" trans="true"><hi rend="paranum">78</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘표상이 있는 것들로부터(사니밋따, Sanimittā)<pb ed="V" n="1.0098" />비구들이여, 악한 불선의 법들이 일어난다, 표상이 없는 것들로부터(아니밋따, animittā)가 아니다. 바로 그 표상의 버려짐으로 그렇게 그 악한 불선의 법들은<pb ed="T" n="1.0103" />있지 않게 된다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="79" trans="true"><hi rend="paranum">79</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘원인이 있는 것들로부터(사니다나, Sanidānā), 비구들이여, 악한 불선의 법들이 일어난다, 원인이 없는 것들로부터(아니다나, anidānā)가 아니다. 바로 그 원인의 버려짐으로 그렇게 그 악한 불선의 법들은 있지 않게 된다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="80" trans="true"><hi rend="paranum">80</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘근거가 있는 것들로부터(사헤뚜까, Sahetukā), 비구들이여, 악한 불선의 법들이 일어난다, 근거가 없는 것들로부터(아헤뚜까, ahetukā)가 아니다. 바로 그 근거의 버려짐으로 그렇게 그 악한 불선의 법들은 있지 않게 된다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="81" trans="true"><hi rend="paranum">81</hi><hi rend="dot">.</hi>“‘유행들과 함께(sasaṅkhārā), 비구들이여, 악하고 불선한 법들이 일어난다, 유행들 없음(asaṅkhārā)으로는 아니다. 바로 그 형성들(saṅkhārā)의 버려짐으로, 이와 같이 그 악하고 불선한 법들은 존재하지 않게 된다’라고.”</p>



<p rend="bodytext" n="82" trans="true"><hi rend="paranum">82</hi><hi rend="dot">.</hi>“‘조건들과 함께(sappaccayā)<pb ed="M" n="1.0081" />, 비구들이여, 악하고 불선한 법들이 일어난다, 무조건(appaccayā)으로는 아니다. 바로 그 조건(paccaya)의 버려짐으로, 이와 같이 그 악하고 불선한 법들은 존재하지 않게 된다’라고.”</p>



<p rend="bodytext" n="83" trans="true"><hi rend="paranum">83</hi><hi rend="dot">.</hi>“‘형색과 함께(sarūpā)<pb ed="P" n="1.0083" />, 비구들이여, 악하고 불선한 법들이 일어난다, 무형색(arūpā)으로는 아니다. 바로 그 형색(rūpa)의 버려짐으로, 이와 같이 그 악하고 불선한 법들은 존재하지 않게 된다’라고.”</p>



<p rend="bodytext" n="84" trans="true"><hi rend="paranum">84</hi><hi rend="dot">.</hi>“‘느낌과 함께(savedanā), 비구들이여, 악하고 불선한 법들이 일어난다, 무느낌(avedanā)으로는 아니다. 바로 그 느낌(vedanā)의 버려짐으로, 이와 같이 그 악하고 불선한 법들은 존재하지 않게 된다’라고.”</p>



<p rend="bodytext" n="85" trans="true"><hi rend="paranum">85</hi><hi rend="dot">.</hi>“‘지각과 함께(sasaññā), 비구들이여, 악하고 불선한 법들이 일어난다, 아니다<pb ed="T" n="1.0104" />무지각(asaññā)이다. 바로 그 지각(saññā)의 버려짐으로, 이와 같이 그 악하고 불선한 법들은 존재하지 않게 된다’라고.”</p>



<p rend="bodytext" n="86" trans="true"><hi rend="paranum">86</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘식이 있는 것들(saviññāṇā)<pb ed="V" n="1.0099" />, 비구들이여, 악한 불선법들(pāpakā akusalā dhammā)은 식이 있는 것들 가운데서 생겨나고, 식이 없는 것들 가운데서는 아니다. 바로 그 식(viññāṇa)의 버려짐으로, 이와 같이 그 악한 불선법들은 존재하지 않게 된다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="87" trans="true"><hi rend="paranum">87</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘유위를 대상으로 하는 것들(saṅkhatārammaṇā), 비구들이여, 악한 불선법들(pāpakā akusalā dhammā)은 유위를 대상으로 하는 것들 가운데서 생겨나고, 무위를 대상으로 하는 것들(asaṅkhatārammaṇā) 가운데서는 아니다. 바로 그 유위(saṅkhata)의 버려짐으로, 이와 같이 그 악한 불선법들은 존재하지 않게 된다’’라고.</p>



<trailer rend="centre" trans="true">사니밋따왁가(Sanimittavaggo) 셋째.</trailer>
</div>

<div id="an2_2_4" n="an2_2_4" type="vagga">


<head rend="chapter" trans="true">(9) 4. 법의 품(Dhammavaggo)</head>



<p rend="bodytext" n="88" trans="true"><hi rend="paranum">88</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘이 두 가지<pb ed="V" n="1.0100" />, 비구들이여, 법들이 있다. 어떤 두 가지인가? 마음의 해탈(cetovimutti)과 지혜의 해탈(paññāvimutti)이다. 비구들이여, 이 두 가지가 바로 법들이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="89" trans="true"><hi rend="paranum">89</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 두 가지 법이 있다. 그 두 가지는 무엇인가? 붙잡아 일으킴(paggāha)과 산란하지 않음(avikkhepa)이다. 비구들이여, 이 두 가지가 바로 두 가지 법이다’’ti.</p>



<p rend="bodytext" n="90" trans="true"><hi rend="paranum">90</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘두 가지<pb ed="M" n="1.0082" />가 있다, 비구들이여, 법이. 그 두 가지는 무엇인가? 이름(nāma)과 형색(rūpa)이다. 비구들이여, 이 두 가지가 바로 두 가지 법이다’’ti.</p>



<p rend="bodytext" n="91" trans="true"><hi rend="paranum">91</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 두 가지 법이 있다. 그 두 가지는 무엇인가? 명지(vijjā)와 해탈(vimutti)이다. 비구들이여, 이 두 가지가 바로 두 가지 법이다’’ti.</p>



<p rend="bodytext" n="92" trans="true"><hi rend="paranum">92</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 두 가지 법이 있다. 그 두 가지는 무엇인가? 존재견(bhavadiṭṭhi)과 비존재견(vibhavadiṭṭhi)이다. 비구들이여, 이 두 가지가 바로 두 가지 법이다’’ti.</p>



<p rend="bodytext" n="93" trans="true"><hi rend="paranum">93</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 두 가지 법이 있다. 그 두 가지는 무엇인가? 부끄러워함 없음(ahirika)과 두려워함 없음(anottappa)<pb ed="T" n="1.0105" />이다. 비구들이여, 이 두 가지가 바로 두 가지 법이다’’ti.</p>



<p rend="bodytext" n="94" trans="true"><hi rend="paranum">94</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 두 가지 법이 있다. 그 두 가지는 무엇인가? 부끄러움(hirī)과 두려워함(ottappa)이다. 비구들이여, 이것이 바로 두 가지 법이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="95" trans="true"><hi rend="paranum">95</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 두 가지 법이 있다. 그 두 가지는 무엇인가? 말을 잘 듣지 않음(dovacassatā)과 악한 벗 됨(pāpamittatā)이다. 비구들이여, 이것이 바로 두 가지 법이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="96" trans="true"><hi rend="paranum">96</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 두 가지 법이 있다. 그 두 가지는 무엇인가? 말을 잘 들음(sovacassatā)과 좋은 벗 됨(kalyāṇamittatā)이다. 비구들이여, 이것이 바로 두 가지 법이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="97" trans="true"><hi rend="paranum">97</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘두 가지<pb ed="V" n="1.0101" />, 비구들이여, 법이 있다. 그 두 가지는 무엇인가? 계(界)에 숙달함(dhātukusalatā)과 작의에 숙달함(manasikārakusalatā)이다. 비구들이여, 이것이 바로 두 가지 법이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="98" trans="true"><hi rend="paranum">98</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘두 가지<pb ed="P" n="1.0084" />, 비구들이여, 법이 있다. 그 두 가지는 무엇인가? 죄과에 숙달함(āpattikusalatā)과 죄과에서 벗어남에 숙달함(āpattivuṭṭhānakusalatā)이다. 비구들이여, 이것이 바로 두 가지 법이다’’라고.</p>



<trailer rend="centre" trans="true">법품(Dhammavaggo) 네 번째.</trailer>
</div>

<div id="an2_2_5" n="an2_2_5" type="vagga">


<head rend="chapter" trans="true">(10) 5. 어리석은 자의 품(Bālavaggo)</head>



<p rend="bodytext" n="99" trans="true"><hi rend="paranum">99</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘이 두 가지는<pb ed="V" n="1.0102" />, 비구들이여, 어리석은 자들이다. 그 둘은 무엇인가? 아직 오지 않은 짐을 지는 자와, 이미 온 짐을 지지 않는 자이다. 실로 비구들이여, 이 두 사람은 어리석은 자들이다’’라고 하셨다.</p>



<p rend="bodytext" n="100" trans="true"><hi rend="paranum">100</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘이 두 가지는<pb ed="M" n="1.0083" />, 비구들이여, 현명한 자들이다. 그 둘은 무엇인가? 아직 오지 않은 짐을 지지 않는 자와, 이미 온 짐을 지는 자이다. 실로 비구들이여, 이 두 사람은 현명한 자들이다’’라고 하셨다.</p>



<p rend="bodytext" n="101" trans="true"><hi rend="paranum">101</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘이 두 가지는, 비구들이여, 어리석은 자들이다. 그 둘은 무엇인가? 부적절한 것에서 적절하다는 인식을 가진 자와, 적절한 것에서 부적절하다는 인식을 가진 자이다. 실로 비구들이여<pb ed="T" n="1.0106" />, 이 두 사람은 어리석은 자들이다’’라고 하셨다.</p>



<p rend="bodytext" n="102" trans="true"><hi rend="paranum">102</hi><hi rend="dot">.</hi>“‘비구들이여, 두 부류의 현자(paṇḍitā)들이 있다. 그 둘은 무엇인가? 허용되지 않는 것(akappiya)을 허용되지 않는 것이라고 지각하는 자, 그리고 허용되는 것(kappiya)을 허용되는 것이라고 지각하는 자이다. 비구들이여, 이 두 부류가 현자들이다’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="103" trans="true"><hi rend="paranum">103</hi><hi rend="dot">.</hi>“‘비구들이여, 두 부류의 어리석은 자들(bālā)이 있다. 그 둘은 무엇인가? 비죄(anāpatti)를 죄(āpatti)라고 지각하는 자, 그리고 죄를 비죄라고 지각하는 자이다. 비구들이여, 이 두 부류가 어리석은 자들이다’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="104" trans="true"><hi rend="paranum">104</hi><hi rend="dot">.</hi>“‘비구들이여, 두 부류의 현자(paṇḍitā)들이 있다. 그 둘은 무엇인가? 비죄(anāpatti)를 비죄라고 지각하는 자, 그리고 죄(āpatti)를 죄라고 지각하는 자이다. 비구들이여, 이 두 부류가 현자들이다’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="105" trans="true"><hi rend="paranum">105</hi><hi rend="dot">.</hi>“‘두 부류<pb ed="P" n="1.0085" />의 비구들이여, 어리석은 자들(bālā)이 있다. 그 둘은 무엇인가? 비법(adhamma)을 법(dhamma)이라고 지각하는 자, 그리고 법을 비법이라고 지각하는 자이다. 비구들이여, 이 두 부류가 어리석은 자들이다’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="106" trans="true"><hi rend="paranum">106</hi><hi rend="dot">.</hi>“‘비구들이여, 두 부류의 현자(paṇḍitā)들이 있다. 그 둘은 무엇인가? 법(dhamma)을 법이라고 지각하는 자, 그리고 비법(adhamma)을 비법이라고 지각하는 자이다. 비구들이여, 이 두 부류가 현자들이다’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="107" trans="true"><hi rend="paranum">107</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘두 부류가 있다<pb ed="V" n="1.0103" />, 비구들이여, 어리석은 자들(발라, bālā)이. 그 두 가지는 무엇인가? 계율 아님(avinaya)에서 계율이라는 인식을 하는 자, 그리고 계율(vinaya)에서 계율 아님이라는 인식을 하는 자이다. 이들이야말로, 비구들이여, 두 부류의 어리석은 자들이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="108" trans="true"><hi rend="paranum">108</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘두 부류가 있다, 비구들이여, 현자들(판디타, paṇḍitā)이. 그 두 가지는 무엇인가? 계율 아님에서<pb ed="T" n="1.0107" />계율 아님이라는 인식을 하는 자, 그리고 계율에서 계율이라는 인식을 하는 자이다. 이들이야말로, 비구들이여, 두 부류의 현자들이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="109" trans="true"><hi rend="paranum">109</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘두 부류의<pb ed="M" n="1.0084" />, 비구들이여, 번뇌들(āsavā)은 증가한다. 어느 두 부류의 것인가? 후회해서는 안 되는 것을 후회하는 자, 그리고 후회해야 하는 것을 후회하지 않는 자이다. 이 두 부류의 것에 대해서야말로, 비구들이여, 번뇌들은 증가한다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="110" trans="true"><hi rend="paranum">110</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘두 부류의, 비구들이여, 번뇌들(āsavā)은 증가하지 않는다. 어느 두 부류의 것인가? 후회해서는 안 되는 것을 후회하지 않는 자, 그리고 후회해야 하는 것을 후회하는 자이다. 이 두 부류의 것에 대해서야말로, 비구들이여, 번뇌들은 증가하지 않는다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="111" trans="true"><hi rend="paranum">111</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘두 부류의, 비구들이여, 번뇌들(āsavā)은 증가한다. 어느 두 부류의 것인가? 부적절한 것(akappiya)에서 적절한 것이라는 인식을 하는 자, 그리고 적절한 것(kappiya)에서 부적절한 것이라는 인식을 하는 자이다. 이 두 부류의 것에 대해서야말로, 비구들이여, 번뇌들은 증가한다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="112" trans="true"><hi rend="paranum">112</hi><hi rend="dot">.</hi>“비구들이여, 두 부류의 누수들(āsavā)은 증장하지 않는다. 어떤 두 부류인가? 부적절한 것에서 부적절한 것이라는 인식을 가진 자와, 적절한 것에서 적절한 것이라는 인식을 가진 자이다. 비구들이여, 이 두 부류의 누수들은 증장하지 않는다”라고.</p>



<p rend="bodytext" n="113" trans="true"><hi rend="paranum">113</hi><hi rend="dot">.</hi>“비구들이여, 두 부류의 누수들(āsavā)은 증장한다. 어떤 두 부류인가? ~라고.<pb ed="P" n="1.0086" />적용죄(āpatti)에서 비적용죄(anāpatti)라는 인식을 가진 자와, 비적용죄에서 적용죄라는 인식을 가진 자이다. 비구들이여, 이 두 부류의 누수들은 증장한다”라고.</p>



<p rend="bodytext" n="114" trans="true"><hi rend="paranum">114</hi><hi rend="dot">.</hi>“비구들이여, 두 부류의 누수들(āsavā)은 증장하지 않는다. 어떤 두 부류인가? 적용죄(āpatti)에서 적용죄라는 인식을 가진 자와<pb ed="V" n="1.0104" />비적용죄(anāpatti)에서 비적용죄라는 인식을 가진 자<pb ed="T" n="1.0108" />이다. 비구들이여, 이 두 부류의 누수들은 증장하지 않는다”라고.</p>



<p rend="bodytext" n="115" trans="true"><hi rend="paranum">115</hi><hi rend="dot">.</hi>“비구들이여, 두 부류의 누수들(āsavā)은 증장한다. 어떤 두 부류인가? 비법(adhamma)에서 법(dhamma)이라는 인식을 가진 자와, 법(dhamma)에서 비법(adhamma)이라는 인식을 가진 자이다. 비구들이여, 이 두 부류의 누수들은 증장한다”라고.</p>



<p rend="bodytext" n="116" trans="true"><hi rend="paranum">116</hi><hi rend="dot">.</hi>“비구들이여, 두 부류의 누수들(āsavā)은 증장하지 않는다. 어떤 두 부류인가? 법(dhamma)에서 법이라는 인식을 가진 자와, 비법(adhamma)에서 비법이라는 인식을 가진 자이다. 비구들이여, 이 두 부류의 누수들은 증장하지 않는다”라고.</p>



<p rend="bodytext" n="117" trans="true"><hi rend="paranum">117</hi><hi rend="dot">.</hi>“비구들이여, 둘의<pb ed="M" n="1.0085" />경우에 누수들(āsavā)이 증대한다. 어떤 둘인가? 율이 아님(avinaya)에서 율이라는 인식을 하는 자, 그리고 율(vinaya)에서 율이 아니라는 인식을 하는 자이다. 비구들이여, 이 둘의 경우에 누수들(āsavā)이 증대한다”라고.</p>



<p rend="bodytext" n="118" trans="true"><hi rend="paranum">118</hi><hi rend="dot">.</hi>“비구들이여, 둘의 경우에 누수들(āsavā)이 증대하지 않는다. 어떤 둘인가? 율이 아님(avinaya)에서 율이 아니라는 인식을 하는 자, 그리고 율(vinaya)에서 율이라는 인식을 하는 자이다. 비구들이여, 이 둘의 경우에 누수들(āsavā)이 증대하지 않는다”라고.</p>



<trailer rend="centre" trans="true">우자품(Bālavagga) 다섯째.</trailer>
</div>



<trailer rend="centre" trans="true">둘째 쉰묶음(paṇṇāsaka)이 끝났다.</trailer>
</div>

<div id="an2_3" n="an2_3" type="pannasaka">


<head rend="title" trans="true">3. 셋째 쉰묶음(Tatiyapaṇṇāsaka)</head>

<div id="an2_3_1" n="an2_3_1" type="vagga">


<head rend="chapter" trans="true">(11) 1. 버리기 어려운 바람(Āsāduppajaha)의 품</head>



<p rend="bodytext" n="119" trans="true"><hi rend="paranum">119</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘이 두 가지가<pb ed="V" n="1.0105" /><pb ed="M" n="1.0086" />, 비구들이여, 버리기 어려운 바람이다. 어느 두 가지인가? 이익에 대한 바람과 생명에 대한 바람이다. 참으로, 비구들이여, 이 두 가지 바람은 버리기 어렵다’’ti.</p>



<p rend="bodytext" n="120" trans="true"><hi rend="paranum">120</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘이 두<pb ed="P" n="1.0087" />, 비구들이여, 사람들은 세상에서 드물다. 어느 두 사람인가<pb ed="T" n="1.0109" />? 먼저 행하는 이와, 은혜를 아는 이이며 은혜를 갚을 줄 아는 이이다. 참으로, 비구들이여, 이 두 사람들은 세상에서 드물다’’nti.</p>



<p rend="bodytext" n="121" trans="true"><hi rend="paranum">121</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘이 두 사람들은, 비구들이여, 세상에서 드물다. 어느 두 사람인가? 만족한 이와 만족시키는 이이다. 참으로, 비구들이여, 이 두 사람들은 세상에서 드물다’’nti.</p>



<p rend="bodytext" n="122" trans="true"><hi rend="paranum">122</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘이 두 사람들은, 비구들이여, 만족시키기 어렵다. 어느 두 사람인가? 얻은 것을 얻을 때마다 쌓아두는 이와, 얻은 것을 얻을 때마다 풀어 베푸는 이이다. 참으로, 비구들이여, 이 두 사람들은 만족시키기 어렵다’’ti.</p>



<p rend="bodytext" n="123" trans="true"><hi rend="paranum">123</hi><hi rend="dot">.</hi>“비구들이여, sutappayā인 두 부류의 사람이 있다. 어떤 둘인가? 얻은 것을 얻을 때마다 내려놓지 않는 자와, 얻은 것을 얻을 때마다 내보내지 않는 자이다. 비구들이여, 이 두 부류의 사람이 sutappayā이다”라고 하셨다.</p>



<p rend="bodytext" n="124" trans="true"><hi rend="paranum">124</hi><hi rend="dot">.</hi>“비구들이여, 탐욕(rāga)이 일어남에 대한 두 조건이 있다. 어떤 둘인가? 아름다움의 표상(subhanimitta)과 비여리작(ayoniso)하는 마음기울임(manasikāra)이다. 비구들이여, 이 두 조건이 탐욕이 일어남에 대한 조건이다”라고 하셨다.</p>



<p rend="bodytext" n="125" trans="true"><hi rend="paranum">125</hi><hi rend="dot">.</hi>“이 두<pb ed="V" n="1.0106" />가지가 있다, 비구들이여, 성냄(dosa)이 일어남에 대한 조건이. 어떤 둘인가? 거슬림의 표상(paṭighanimitta)과 비여리작(ayoniso)하는 마음기울임(manasikāra)이다. 비구들이여, 이 두 조건이 성냄이 일어남에 대한 조건이다”라고 하셨다.</p>



<p rend="bodytext" n="126" trans="true"><hi rend="paranum">126</hi><hi rend="dot">.</hi>“비구들이여, 삿된 견해(micchādiṭṭhi)가 일어남에 대한 두 조건이 있다. 어떤 둘인가? 타인에게서 오는 소리(parato ghoso)와 비여리작(ayoniso)하는 마음기울임(manasikāra)이다. 비구들이여, 이 두 조건이 삿된 견해가 일어남에 대한 조건이다”라고 하셨다.</p>



<p rend="bodytext" n="127" trans="true"><hi rend="paranum">127</hi><hi rend="dot">.</hi>“이 두<pb ed="M" n="1.0087" /><pb ed="T" n="1.0110" />가지가 있다, 비구들이여, 바른 견해(sammādiṭṭhi)가 일어남에 대한 조건이. 어떤 둘인가? 타인에게서 오는 소리(parato ghoso)와 여리작(yoniso)하는 마음기울임(manasikāra)이다. 비구들이여, 이 두 조건이 바른 견해가 일어남에 대한 조건이다”라고 하셨다.</p>



<p rend="bodytext" n="128" trans="true"><hi rend="paranum">128</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 두 가지 죄(āpatti)가 있다. 어떤 두 가지인가? 가벼운<pb ed="P" n="1.0088" />죄도 있고, 무거운 죄도 있다. 비구들이여, 이것이 참으로 두 가지 죄이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="129" trans="true"><hi rend="paranum">129</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 두 가지 죄(āpatti)가 있다. 어떤 두 가지인가? 중대한 죄(duṭṭhullā āpatti)도 있고, 중대하지 않은 죄(aduṭṭhullā āpatti)도 있다. 비구들이여, 이것이 참으로 두 가지 죄이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="130" trans="true"><hi rend="paranum">130</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 두 가지 죄(āpatti)가 있다. 어떤 두 가지인가? 잔여가 있는 죄(sāvasesā āpatti)도 있고, 잔여가 없는 죄(anavasesā āpatti)도 있다. 비구들이여, 이것이 참으로 두 가지 죄이다’’라고.</p>



<trailer rend="centre" trans="true">아사두빠자하 품(Āsāduppajahavagga), 첫째.</trailer>
</div>

<div id="an2_3_2" n="an2_3_2" type="vagga">


<head rend="chapter" trans="true">(12) 2. 아야짜나 품(Āyācanavaggo)</head>



<p rend="bodytext" n="131" trans="true"><hi rend="paranum">131</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘믿음 있는 자는<pb ed="V" n="1.0107" />비구들이여, 비구가 이와 같이 바르게 원하면서 원해야 한다. ‘나는 사리뿟따와 목갈라나와 같은 그러한 자가 되기를’이라고. 이것이, 비구들이여, 내 제자 비구들에 대한 저울이며 이것이 기준이니, 곧 사리뿟따와 목갈라나이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="132" trans="true"><hi rend="paranum">132</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘믿음 있는 자는, 비구들이여, 비구니가 이와 같이 바르게 원하면서 원해야 한다. ‘나는 케마 비구니와 웃빨라완나와 같은 그러한 자가 되기를’이라고. 이것이, 비구들이여, 내 제자 비구니들에 대한 저울이며 이것이 기준이니, 곧 케마 비구니와 웃빨라완나이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="133" trans="true"><hi rend="paranum">133</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘믿음 있는 자는, 비구들이여, 우빠사까가 이와 같이 바르게 원하면서 원해야 한다<pb ed="T" n="1.0111" />– ‘나는 찟따 가하빠띠와 핫타까 알라와까와 같은 그러한 자가 되기를’이라고. 이것이, 비구들이여, 내 제자 우빠사까들에 대한 저울이며 이것이 기준이니, 곧 찟따 가하빠띠와 핫타까 알라와까이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="134" trans="true"><hi rend="paranum">134</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘믿음 있는 자는<pb ed="M" n="1.0088" />, 비구들이여, 우빠시까가 이와 같이 바르게 원하면서 원해야 한다 – ‘나는 쿠쭈따라 우빠시까와 웰루깐다끼야<note trans="true">웰루깐다끼 (a. ni. 6.37; a. ni. 4.176에 나옴</note>와 난다의 어머니와 같은 그러한 자가 되기를’이라고. 이것이<pb ed="P" n="1.0089" />, 비구들이여, 내 제자 우빠시까들에 대한 저울이며 이것이 기준이니, 곧 쿠쭈따라 우빠시까와 웰루깐다끼야와 난다의 어머니이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="135" trans="true"><hi rend="paranum">135</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 두 가지 법을 구족한 어리석은 자, 미숙한 자, 참사람이 아닌 자는 파괴되고 손상된 자신을 떠받들며 지내고, 비난받을 만한 자가 되며, 현자들에게 더불어 비난받을 자가 되고, 또한 많은 비복덕을 낳는다. 어떤 두 가지인가? 살펴보지 않고 충분히 검토하지 않은 채 비난받아 마땅한 자의 칭찬을 말하고, 살펴보지 않고 충분히 검토하지 않은 채 칭찬받아 마땅한 자의 비난을 말한다. 참으로, 비구들이여, 이 두 가지 법을 구족한 어리석은 자, 미숙한 자, 참사람이 아닌 자는 파괴되고 손상된 자신을 떠받들며 지내고, 비난받을 만한 자가 되며, 현자들에게 더불어 비난받을 자가 되고, 또한 많은 비복덕을 낳는다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘두 가지<pb ed="V" n="1.0108" />법을 갖춘, 비구들이여, 현자(paṇḍita)이며 능숙한 자(viyatta)이며 선인(sappurisa)은 상하지 않고 손상되지 않은 자신을 유지하며, 지혜로운 이들에게 비난받을 일이 없고 책망받을 일이 없으며, 많은 공덕을 낳는다. 그 두 가지는 무엇인가? 검토하고 철저히 살핀 뒤 비난받아 마땅한 자의 비난을 말하고, 검토하고 철저히 살핀 뒤 칭찬받아 마땅한 자의 칭찬을 말한다. 비구들이여, 바로 이 두 가지 법으로<pb ed="T" n="1.0112" />을/를 갖춘 현자이며 능숙한 자이며 선인은 상하지 않고 손상되지 않은 자신을 유지하며, 지혜로운 이들에게 비난받을 일이 없고 책망받을 일이 없으며, 많은 공덕을 낳는다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="136" trans="true"><hi rend="paranum">136</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘두 가지, 비구들이여, 법을 갖춘 어리석은 자(bāla)이며 능숙하지 못한 자(abyatta)이며 선하지 않은 자(asappurisa)는 상처 입고 손상된 자신을 유지하며, 허물이 있고 지혜로운 이들에게 책망받을 만하며, 많은 비공덕을 낳는다. 그 두 가지는 무엇인가? 검토하지 않고 철저히 살피지 않은 채 믿음을 일으킬 만하지 않은 경우에 믿음을 드러내고, 검토하지 않고 철저히 살피지 않은 채 믿음을 일으킬 만한 경우에 믿지 않음을 드러낸다. 비구들이여, 바로 이 두 가지 법으로 갖추어진 어리석은 자이며 능숙하지 못한 자이며 선하지 않은 자는 상처 입고 손상된 자신을 유지하며, 허물이 있고 지혜로운 이들에게 책망받을 만하며, 많은 비공덕을 낳는다.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘두 가지<pb ed="M" n="1.0089" /><pb ed="P" n="1.0090" />법을 갖춘, 비구들이여, 현자이며 능숙한 자이며 선인은 상하지 않고 손상되지 않은 자신을 유지하며, 지혜로운 이들에게 비난받을 일이 없고 책망받을 일이 없으며, 많은 공덕을 낳는다. 그 두 가지는 무엇인가? 검토하고 철저히 살핀 뒤 믿음을 일으킬 만하지 않은 경우에 믿지 않음을 드러내고, 검토하고 철저히 살핀 뒤 믿음을 일으킬 만한 경우에 믿음을 드러낸다. 비구들이여, 바로 이 두 가지 법으로 갖추어진 현자이며 능숙한 자이며 선인은 상하지 않고 손상되지 않은 자신을 유지하며, 지혜로운 이들에게 비난받을 일이 없고 책망받을 일이 없으며, 많은 공덕을 낳는다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="137" trans="true"><hi rend="paranum">137</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘두 경우에, 비구들이여, 잘못 행하는 어리석은 자이며 능숙하지 못한 자이며 선하지 않은 자는 상처 입고 손상된 자신을 유지하며, 허물이 있고 지혜로운 이들에게 책망받을 만하며<pb ed="T" n="1.0113" />, 많은 비공덕을 낳는다. 그 두 경우는 무엇인가? 어머니에게와 아버지에게이다. 비구들이여, 바로 이 두 경우에 잘못 행하는 어리석은 자이며 능숙하지 못한 자이며 선하지 않은 자는 상처 입고 손상된 자신을 유지하며, 허물이 있고 지혜로운 이들에게 책망받을 만하며, 많은 비공덕을 낳는다.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘두 경우에, 비구들이여, 바르게 행하는 현자이며 능숙한 자이며 선인은 상하지 않고 손상되지 않은 자신을<pb ed="V" n="1.0109" />유지하며, 지혜로운 이들에게 비난받을 일이 없고 책망받을 일이 없으며, 많은 공덕을 낳는다. 그 두 경우는 무엇인가? 어머니에게와 아버지에게이다. 비구들이여, 바로 이 두 경우에 바르게 행하는 현자이며 능숙한 자이며 선인은 상하지 않고 손상되지 않은 자신을 유지하며, 지혜로운 이들에게 비난받을 일이 없고 책망받을 일이 없으며, 많은 공덕을 낳는다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="138" trans="true"><hi rend="paranum">138</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 두 가지에서 그릇되게 행하는 어리석은 자, 미숙한 자, 악한 사람은 파괴되고 손상된 자신을 떠받들며, 지혜로운 이들에게 비난받을 만하고 또한 책망받을 만하며, 많은 비공덕을 낳는다. 그 두 가지는 무엇인가? 여래(tathāgata)와 여래의 제자(tathāgatasāvaka)이다. 비구들이여, 바로 이 두 가지에서 그릇되게 행하는 어리석은 자, 미숙한 자, 악한 사람은 파괴되고 손상된 자신을 떠받들며, 지혜로운 이들에게 비난받을 만하고 또한 책망받을 만하며, 많은 비공덕을 낳는다.”</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘두 가지에서<pb ed="P" n="1.0091" />, 비구들이여, 바르게 행하는 현명한 자, 능숙한 자, 선한 사람은 파괴되지 않고 손상되지 않은 자신을 떠받들며, 지혜로운 이들에게 비난받을 만하지 않고 또한 책망받을 만하지 않으며, 많은<pb ed="T" n="1.0114" />공덕을 낳는다. 그 두 가지는 무엇인가? 여래(tathāgata)와 여래의 제자(tathāgatasāvaka)<pb ed="M" n="1.0090" />이다. 비구들이여, 바로 이 두 가지에서 바르게 행하는 현명한 자, 능숙한 자, 선한 사람은 파괴되지 않고 손상되지 않은 자신을 떠받들며, 지혜로운 이들에게 비난받을 만하지 않고 또한 책망받을 만하지 않으며, 많은 공덕을 낳는다.”</p>



<p rend="bodytext" n="139" trans="true"><hi rend="paranum">139</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 두 가지 법이 있다. 그 두 가지는 무엇인가? 자기 마음의 청정화와, 또한 세상에서 아무것도 취하지 않는 것이다. 비구들이여, 이것이 바로 두 가지 법이다.”</p>



<p rend="bodytext" n="140" trans="true"><hi rend="paranum">140</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 두 가지 법이 있다. 그 두 가지는 무엇인가? 분노와 원한이다. 비구들이여, 이것이 바로 두 가지 법이다.”</p>



<p rend="bodytext" n="141" trans="true"><hi rend="paranum">141</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 두 가지 법이 있다. 그 두 가지는 무엇인가? 분노의 제거와 원한의 제거이다. 비구들이여, 이것이 바로 두 가지 법이다.”</p>



<trailer rend="centre" trans="true">아야차나품(Āyācanavaggo) 두 번째.</trailer>
</div>

<div id="an2_3_3" n="an2_3_3" type="vagga">


<head rend="chapter" trans="true">(13) 3. 보시품(Dānavaggo)</head>



<p rend="bodytext" n="142" trans="true"><hi rend="paranum">142</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘이 두 가지<pb ed="V" n="1.0110" />, 비구들이여, 보시가 있다. 어떤 두 가지인가? 물질의 보시와 법의 보시이다. 이것들이야말로, 비구들이여, 이 두 가지 보시이다. 비구들이여, 이 두 가지 보시 가운데 곧 법의 보시가 최상이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="143" trans="true"><hi rend="paranum">143</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘이 두 가지, 비구들이여, 제사가 있다. 어떤 두 가지인가? 물질의 제사와 법의 제사이다. 이것들이야말로, 비구들이여, 이 두 가지 제사이다. 비구들이여, 이 두 가지 제사 가운데 곧 법의 제사가 최상이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="144" trans="true"><hi rend="paranum">144</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘이 두 가지<pb ed="P" n="1.0092" />, 비구들이여, 버림이 있다. 어떤 두 가지인가? 물질의 버림과 법의 버림이다. 이것들이야말로, 비구들이여, 이 두 가지 버림이다. 비구들이여, 이들<pb ed="T" n="1.0115" />두 가지 버림 가운데 곧 법의 버림이 최상이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="145" trans="true"><hi rend="paranum">145</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 두 가지 버림이 있다. 무엇이 둘인가? 물질적 버림(아미사-빠리짜가)과 법의 버림(담마-빠리짜가)이다. 비구들이여, 실로 이 두 가지 버림이 있다. 비구들이여, 이 두 버림 가운데 이것이 최상이다. 즉 법의 버림이다’’라고 하셨다.</p>



<p rend="bodytext" n="146" trans="true"><hi rend="paranum">146</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘두 가지<pb ed="M" n="1.0091" />가 있다, 비구들이여, 향유들이. 무엇이 둘인가? 물질적 향유(아미사-보가)와 법의 향유(담마-보가)이다. 비구들이여, 실로 이 두 가지 향유들이 있다. 비구들이여, 이 두 향유 가운데 이것이 최상이다. 즉 법의 향유이다’’라고 하셨다.</p>



<p rend="bodytext" n="147" trans="true"><hi rend="paranum">147</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 두 가지 함께 향유함이 있다. 무엇이 둘인가? 물질적 함께 향유함(아미사-삼보가)과 법의 함께 향유함(담마-삼보가)이다. 비구들이여, 실로 이 두 가지 함께 향유함이 있다. 비구들이여, 이 두 함께 향유함 가운데 이것이 최상이다. 즉 법의 함께 향유함이다’’라고 하셨다.</p>



<p rend="bodytext" n="148" trans="true"><hi rend="paranum">148</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 두 가지 나눔이 있다. 무엇이 둘인가? 물질적 나눔(아미사-삼위바가)과 법의 나눔(담마-삼위바가)이다. 비구들이여, 실로 이 두 가지 나눔이 있다. 비구들이여, 이 두 나눔 가운데 이것이 최상이다. 즉 법의 나눔이다’’라고 하셨다.</p>



<p rend="bodytext" n="149" trans="true"><hi rend="paranum">149</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘두 가지<pb ed="V" n="1.0111" />가 있다, 비구들이여, 포섭들이. 무엇이 둘인가? 물질적 포섭(아미사-상가하)과 법의 포섭(담마-상가하)이다. 비구들이여, 실로 이 두 가지 포섭들이 있다. 비구들이여, 이 두 포섭 가운데 이것이 최상이다. 즉 법의 포섭이다’’라고 하셨다.</p>



<p rend="bodytext" n="150" trans="true"><hi rend="paranum">150</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘두 가지의 도움(anuggahā)이 있다, 비구들이여. 어떤 둘인가? 물질적 도움(āmisānuggaho)과 법의 도움(dhammānuggaho)이다. 비구들이여, 이 두 가지가 도움이다. 비구들이여, 이 두 도움 가운데 이것이 으뜸이니, 곧 법의 도움(dhammānuggaho)이다’’ti.</p>



<p rend="bodytext" n="151" trans="true"><hi rend="paranum">151</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘두 가지의 연민(anukampā)이 있다, 비구들이여. 어떤 둘인가? 물질적 연민(āmisānukampā)<pb ed="T" n="1.0116" />와 법의 연민(dhammānukampā)이다. 비구들이여, 이 두 가지가 연민이다. 비구들이여, 이 두 연민 가운데 이것이 으뜸이니, 곧 법의 연민(dhammānukampā)이다’’ti.</p>



<trailer rend="centre" trans="true">보시의 품(dānavaggo), 셋째.</trailer>
</div>

<div id="an2_3_4" n="an2_3_4" type="vagga">


<head rend="chapter" trans="true">(14) 4. 산타라의 품(Santhāravaggo)</head>



<p rend="bodytext" n="152" trans="true"><hi rend="paranum">152</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘두 가지의 환대(santhārā)가 있다<pb ed="V" n="1.0112" /><pb ed="P" n="1.0093" /><pb ed="M" n="1.0092" />, 비구들이여, 환대(santhārā)가<note trans="true">sandhārā (ka.)</note>. 어떤 둘인가? 물질적 환대(āmisasanthāro)와 법의 환대(dhammasanthāro)이다. 비구들이여, 이 두 가지가 환대이다. 비구들이여, 이 두 환대 가운데 이것이 으뜸이니, 곧 법의 환대(dhammasanthāro)이다’’ti.</p>



<p rend="bodytext" n="153" trans="true"><hi rend="paranum">153</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 두 가지 접대(paṭisanthārā)가 있다<note trans="true">paṭisandhārā (ka.)</note>. 그 두 가지는 무엇인가? 물질적 접대(āmisapaṭisanthāro)와 법의 접대(dhammapaṭisanthāro)이다. 비구들이여, 이 두 가지가 바로 두 가지 접대이다. 비구들이여, 이 두 가지 접대 가운데 이것, 곧 법의 접대가 으뜸이다’’ti.</p>



<p rend="bodytext" n="154" trans="true"><hi rend="paranum">154</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 두 가지 추구(esanā)가 있다. 그 두 가지는 무엇인가? 물질의 추구(āmisesanā)와 법의 추구(dhammesanā)이다. 비구들이여, 이 두 가지가 바로 두 가지 추구이다. 비구들이여, 이 두 가지 추구 가운데 이것, 곧 법의 추구가 으뜸이다’’ti.</p>



<p rend="bodytext" n="155" trans="true"><hi rend="paranum">155</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 두 가지 탐색(pariyesanā)이 있다. 그 두 가지는 무엇인가? 물질의 탐색(āmisapariyesanā)과 법의 탐색(dhammapariyesanā)이다. 비구들이여, 이 두 가지가 바로 두 가지 탐색이다. 비구들이여, 이 두 가지 탐색 가운데 이것, 곧 법의 탐색이 으뜸이다’’ti.</p>



<p rend="bodytext" n="156" trans="true"><hi rend="paranum">156</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 두 가지 탐구(pariyeṭṭhiyo)가 있다. 그 두 가지는 무엇인가? 물질의 탐구(āmisapariyeṭṭhi)와 법의 탐구(dhammapariyeṭṭhi)이다. 비구들이여, 이 두 가지가 바로 두 가지 탐구이다. 비구들이여, 이 두 가지 탐구 가운데 이것, 곧 법의 탐구가 으뜸이다’’ti.</p>



<p rend="bodytext" n="157" trans="true"><hi rend="paranum">157</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘Dvemā<pb ed="T" n="1.0117" />, 비구들이여, 두 가지 공양(pūjā)이 있다. 그 두 가지는 무엇인가? 물질적 공양(āmisapūjā)과 법의 공양(dhammapūjā)이다. 비구들이여, 이 두 가지가 바로 두 가지 공양이다. 비구들이여, 이 두 가지 공양 가운데 이것, 곧 법의 공양이 으뜸이다’’ti.</p>



<p rend="bodytext" n="158" trans="true"><hi rend="paranum">158</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 두 가지 환대가 있다. 어느 두 가지인가? 물질적 환대(Āmisātitheyya)와 법의 환대(dhammātitheyya)이다<pb ed="V" n="1.0113" />. 비구들이여, 참으로 이 두 가지가 환대이다. 비구들이여, 이 두 가지 환대 가운데 곧 이것, 즉 법의 환대가 으뜸이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="159" trans="true"><hi rend="paranum">159</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 두 가지 성취가 있다. 어느 두 가지인가? 물질적 성취(Āmisiddhi)와 법의 성취(dhammiddhi)이다. 비구들이여, 참으로 이 두 가지가 성취이다. 비구들이여, 이 두 가지 성취 가운데 곧 이것, 즉 법의 성취가 으뜸이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="160" trans="true"><hi rend="paranum">160</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘이 두 가지<pb ed="P" n="1.0094" />, 비구들이여, 증대가 있다. 어느 두 가지인가? 물질적 증대(Āmisavuddhi)와 법의 증대(dhammavuddhi)이다. 비구들이여, 참으로 이 두 가지가 증대이다. 비구들이여, 이 두 가지 증대 가운데 곧 이것, 즉 법의 증대가 으뜸이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="161" trans="true"><hi rend="paranum">161</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘이 두 가지<pb ed="M" n="1.0093" />, 비구들이여, 보배가 있다. 어느 두 가지인가? 물질적 보배(Āmisaratana)와 법보(dhammaratana)이다. 비구들이여, 참으로 이 두 가지가 보배이다. 비구들이여, 이 두 가지 보배 가운데 곧 이것, 즉 법보가 으뜸이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="162" trans="true"><hi rend="paranum">162</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 두 가지 축적이 있다. 어느 두 가지인가? 물질적 축적(Āmisasannicaya)과 법의 축적(dhammasannicaya)이다. 비구들이여, 참으로 이 두 가지가 축적이다. 비구들이여, 이 두 가지 축적 가운데 곧 이것, 즉 법의 축적이 으뜸이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="163" trans="true"><hi rend="paranum">163</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 두 가지 광대함(vepulla)이 있다. 어느 두 가지인가? 물질의 광대함(āmisavepulla)과<pb ed="T" n="1.0118" />법의 광대함(dhammavepulla)이다. 비구들이여, 이것이 두 가지 광대함이다. 비구들이여, 이 두 가지 광대함 가운데 으뜸은 곧 법의 광대함이다’’라고.</p>



<trailer rend="centre" trans="true">산타라 품(Santhāravaggo), 넷째.</trailer>
</div>

<div id="an2_3_5" n="an2_3_5" type="vagga">


<head rend="chapter" trans="true">(15) 5. 삼아빳띠 품(Samāpattivaggo)</head>



<p rend="bodytext" n="164" trans="true"><hi rend="paranum">164</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘이 두 가지<pb ed="V" n="1.0114" />, 비구들이여, 법이 있다. 어느 두 가지인가? 삼매 들음(samāpatti)에 능숙함과 삼매에서 나옴(vuṭṭhāna)에 능숙함이다. 비구들이여, 이것이 두 가지 법이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="165" trans="true"><hi rend="paranum">165</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 이 두 가지 법이 있다. 어느 두 가지인가? 정직함(ajjavā)과 유순함(maddava)이다. 비구들이여, 이것이 두 가지 법이다’’.</p>



<p rend="bodytext" n="166" trans="true"><hi rend="paranum">166</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 두 가지 법들이 있다. 어떤 두 가지인가? 인내(khanti)와 온순함(soracca)이다. 비구들이여, 이것이 바로 두 가지 법들이다’’.</p>



<p rend="bodytext" n="167" trans="true"><hi rend="paranum">167</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 두 가지 법들이 있다. 어떤 두 가지인가? 상냥함(sākhalya)과 환대(paṭisanthāra)이다. 비구들이여, 이것이 바로 두 가지 법들이다’’.</p>



<p rend="bodytext" n="168" trans="true"><hi rend="paranum">168</hi><hi rend="dot">.</hi>‘비구들이여, 두 가지 법들이 있다. 어떤 두 가지인가? 비해침(avihiṃsā)과 청정(soceyya)이다. 비구들이여, 이것이 바로 두 가지 법들이다’’.</p>



<p rend="bodytext" n="169" trans="true"><hi rend="paranum">169</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 두 가지 법들이 있다. 어떤 두 가지인가? 감관들에 있어서 문을 지키지 않음과 음식에 있어서 절도를 알지 못함이다. 비구들이여, 이것이 바로 두 가지 법들이다’’.</p>



<p rend="bodytext" n="170" trans="true"><hi rend="paranum">170</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘이 두 가지<pb ed="M" n="1.0094" />, 비구들이여, 법들이 있다. 어떤 두 가지인가? 감관들에 있어서 문을 지킴과 음식에 있어서 절도를 앎이다. 비구들이여, 이것이 바로 두 가지 법들이다’’.</p>



<p rend="bodytext" n="171" trans="true"><hi rend="paranum">171</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘두 가지<pb ed="T" n="1.0119" />, 비구들이여, 법이 있다. 무엇인 두 가지인가? 숙고의 힘(paṭisaṅkhānabala)과 수행의 힘(bhāvanābala)이다. 참으로 비구들이여, 이 두 가지는 법이다’’.</p>



<p rend="bodytext" n="172" trans="true"><hi rend="paranum">172</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 두 가지 법이 있다. 무엇인 두 가지인가? 마음챙김의 힘(satibala)과 삼매의 힘(samādhibala)이다. 참으로 비구들이여, 이 두 가지는 법이다’’.</p>



<p rend="bodytext" n="173" trans="true"><hi rend="paranum">173</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘두 가지<pb ed="V" n="1.0115" />, 비구들이여, 법이 있다. 무엇인 두 가지인가? 사마타(samatha)와<pb ed="P" n="1.0095" />위빳사나(vipassanā)이다. 참으로 비구들이여, 이 두 가지는 법이다’’.</p>



<p rend="bodytext" n="174" trans="true"><hi rend="paranum">174</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 두 가지 법이 있다. 무엇인 두 가지인가? 계의 실패(sīlavipatti)와 견해의 실패(diṭṭhivipatti)이다. 참으로 비구들이여, 이 두 가지는 법이다’’.</p>



<p rend="bodytext" n="175" trans="true"><hi rend="paranum">175</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 두 가지 법이 있다. 무엇인 두 가지인가? 계의 성취(sīlasampadā)와 견해의 성취(diṭṭhisampadā)이다. 참으로 비구들이여, 이 두 가지는 법이다’’.</p>



<p rend="bodytext" n="176" trans="true"><hi rend="paranum">176</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 두 가지 법들이 있다. 어떤 두 가지인가? 계행의 청정(sīlavisuddhi)과 견해의 청정(diṭṭhivisuddhi)이다. 비구들이여, 실로 이 두 가지 법들이 있다’’.</p>



<p rend="bodytext" n="177" trans="true"><hi rend="paranum">177</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 두 가지 법들이 있다. 어떤 두 가지인가? 견해의 청정(diṭṭhivisuddhi)과 여실히 본 자의 정진(yathādiṭṭhissa padhānaṃ)이다. 비구들이여, 실로 이 두 가지 법들이 있다’’.</p>



<p rend="bodytext" n="178" trans="true"><hi rend="paranum">178</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 두 가지 법들이 있다. 어떤 두 가지인가? 선한 법들(kusalesu dhammesu)에 있어서 만족하지 않음과 정진(padhānasmiṃ)에 있어서 물러나지 않음이다. 비구들이여, 실로 이 두 가지 법들이 있다’’.</p>



<p rend="bodytext" n="179" trans="true"><hi rend="paranum">179</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 두 가지 법들이 있다. 어떤 두 가지인가? 놓쳐버린 알아차림(muṭṭhassacca)과 분명한 앎이 없음(asampajañña)이다. 비구들이여, 실로 이 두 가지 법들이 있다’’.</p>



<p rend="bodytext" n="180" trans="true"><hi rend="paranum">180</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘비구들이여, 두 가지 법들이 있다. 어떤 두 가지인가? 염(sati)과 분명한 앎(sampajañña)이다<pb ed="T" n="1.0120" />. 비구들이여, 실로 이 두 가지 법들이 있다’’ti.</p>



<trailer rend="centre" trans="true">사마빳띠(samāpatti)의 품이 다섯째.</trailer>
</div>



<trailer rend="centre" trans="true">세 번째 빤냐사까(paṇṇāsaka, 오십편)가 끝났다.</trailer>
</div>

<div id="an2_4" n="an2_4" type="peyyala">


<head rend="chapter" trans="true">1. 분노의 반복구절(Kodhapeyyālaṃ)</head>



<p rend="bodytext" n="181" trans="true"><hi rend="paranum">181</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘이 두 가지<pb ed="V" n="1.0116" /><pb ed="M" n="1.0095" />, 비구들이여, 법들이다. 어떤 두 가지인가? 분노(kodho)와 원한(upanāho)이다…pe… 경멸(makkho)과 적대(paḷāso)<note trans="true">palāso (ka.)</note>와… 질투(issā)와 인색(macchariya)이다… 속임(māyā)과 기만(sāṭheyya)이다… 수치 없음(ahirika)과 두려워함 없음(anottappa)이다. 이것들이야말로, 비구들이여, 두 가지 법들이다’.’</p>



<p rend="bodytext" n="182" trans="true"><hi rend="paranum">182</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘이 두 가지, 비구들이여, 법들이다. 어떤 두 가지인가? 분노 없음(akkodha)과 원한 없음(anupanāha)이다… 경멸 없음(amakkha)과 적대 없음(apaḷāsa)이다… 질투 없음(anissā)과 인색 없음(amacchariya)이다… 속임 없음(amāyā)과 기만 없음(asāṭheyya)이다… 부끄러움(hirī)과 두려워함(ottappa)이다. 이것들이야말로, 비구들이여, 두 가지 법들이다’.’</p>



<p rend="bodytext" n="183" trans="true"><hi rend="paranum">183</hi><hi rend="dot">.</hi>“비구들이여, 두 가지 법을 갖춘 이는 괴로움으로 산다. 그 두 가지는 무엇인가? 분노(kodha)와 원한(upanāha)으로… 헐뜯음(makkha)과 거만한 대항(paḷāsa)으로… 질투(issā)와 인색(macchariya)으로… 속임수(māyā)와 기만(sāṭheyya)으로… 부끄러워함 없음(ahirika)과 두려워함 없음(anottappa)으로. 이러한<pb ed="P" n="1.0096" />법 두 가지를 갖춘 이는, 비구들이여, 괴로움으로 산다.”</p>



<p rend="bodytext" n="184" trans="true"><hi rend="paranum">184</hi><hi rend="dot">.</hi>“비구들이여, 두 가지 법을 갖춘 이는 행복하게 산다. 그 두 가지는 무엇인가? 분노 없음(akkodha)과 원한 없음(anupanāha)으로… 헐뜯음 없음(amakkha)과 거만한 대항 없음(apaḷāsa)으로… 질투 없음(anissā)과 인색하지 않음(amacchariya)으로… 속임수 없음(amāyā)과 기만 없음(asāṭheyya)으로<pb ed="T" n="1.0121" />… 부끄러움(hirī)과 두려워함(ottappa)으로. 이러한 두 가지 법을 갖춘 이는, 비구들이여, 행복하게 산다.”</p>



<p rend="bodytext" n="185" trans="true"><hi rend="paranum">185</hi><hi rend="dot">.</hi>“비구들이여, 이 두 가지 법은 유학(sekha) 비구의 퇴보(parihāna)로 이끈다. 그 두 가지는 무엇인가? 분노(kodha)와 원한(upanāha)… 헐뜯음(makkha)과 거만한 대항(paḷāsa)… 질투(issā)와 인색(macchariya)… 속임수(māyā)와 기만(sāṭheyya)… 부끄러워함 없음(ahirika)과 두려워함 없음(anottappa)이다. 이러한 두 가지 법은, 비구들이여, 유학 비구의 퇴보로 이끈다.”</p>



<p rend="bodytext" n="186" trans="true"><hi rend="paranum">186</hi><hi rend="dot">.</hi>“비구들이여, 이 두 가지 법은 유학(sekha) 비구의 비퇴보(aparihāna)로 이끈다. 그 두<pb ed="V" n="1.0117" />가지는 무엇인가? 분노 없음(akkodha)과 원한 없음(anupanāha)… 헐뜯음 없음(amakkha)과 거만한 대항 없음(apaḷāsa)… 질투 없음(anissā)와 인색하지 않음(amacchariya)… 속임수 없음(amāyā)과 기만 없음(asāṭheyya)… 부끄러움(hirī)과 두려워함(ottappa)이다. 이러한 두 가지 법은, 비구들이여, 유학 비구의 비퇴보로 이끈다.”</p>



<p rend="bodytext" n="187" trans="true"><hi rend="paranum">187</hi><hi rend="dot">.</hi>“비구들이여, 두 가지 법을 갖춘 이는 마치 가져다 놓인 그대로 그렇게 지옥에 던져진다. 그 두 가지는 무엇인가? 분노(kodha)와 원한(upanāha)으로… 헐뜯음(makkha)과 거만한 대항(paḷāsa)으로… 질투(issā)와 인색(macchariya)으로… 속임수(māyā)와 기만(sāṭheyya)으로… 부끄러워함 없음(ahirika)과 두려워함 없음(anottappa)으로. 이러한 두 가지 법을 갖춘 이는, 비구들이여, 마치 가져다 놓인 그대로 그렇게 지옥에 던져진다.”</p>



<p rend="bodytext" n="188" trans="true"><hi rend="paranum">188</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘두 가지로<pb ed="M" n="1.0096" /><pb ed="P" n="1.0097" />, 비구들이여, 법들(dhamma)로 구족된 이는 옮겨다 놓인 그대로처럼 하늘(sagga)에 [태어난다]. 어떤 두 가지인가? 성냄 없음(akkodha)과 원한 없음(anupanāha)이며… 헐뜯음 없음(amakkha)과 적대 없음(apaḷāsa)이며… 질투 없음(anissā)과 인색 없음(amacchariya)이며… 속임 없음(amāyā)과<pb ed="T" n="1.0122" />진실하지 않음 없음(asāṭheyya)이며… 부끄러움(hiri)과 두려워함(ottappa)이다. 비구들이여, 참으로 이러한 두 가지 법들로 구족된 이는 옮겨다 놓인 그대로처럼 하늘에 [태어난다]’’.</p>



<p rend="bodytext" n="189" trans="true"><hi rend="paranum">189</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘두 가지로, 비구들이여, 법들로 구족된 어떤 이는 여기에서 몸의 파괴 뒤에, 죽음 뒤에, 악처(apāya), 나쁜 곳(duggati), 몰락(vinipāta), 지옥(niraya)에 태어난다. 어떤 두 가지인가? 성냄(kodha)과 원한(upanāha)이며… 헐뜯음(makkha)과 적대(paḷāsa)이며… 질투(issā)와 인색(macchariya)이며… 속임(māyā)과 기만(sāṭheyya)이며… 부끄러움 없음(ahirika)과 두려워함 없음(anottappa)이다. 비구들이여, 참으로 이러한 두 가지 법들로 구족된 어떤 이는 여기에서 몸의 파괴 뒤에, 죽음 뒤에, 악처, 나쁜 곳, 몰락, 지옥에 태어난다’’.</p>



<p rend="bodytext" n="190" trans="true"><hi rend="paranum">190</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘두 가지로, 비구들이여, 법들로 구족된 어떤 이는 여기에서 몸의 파괴 뒤에, 죽음 뒤에, 좋은 곳(sugati), 하늘(sagga), 세상(loka)에 태어난다. 어떤 두 가지인가? 성냄 없음(akkodha)과 원한 없음(anupanāha)이며… 헐뜯음 없음(amakkha)과 적대 없음(apaḷāsa)이며… 질투 없음(anissā)과 인색 없음(amacchariya)이며… 속임 없음(amāyā)과 진실하지 않음 없음(asāṭheyya)이며… 부끄러움(hiri)과 두려워함(ottappa)이다. 비구들이여, 참으로 이러한 두 가지 법들로 구족된 어떤 이는 여기에서 몸의 파괴 뒤에, 죽음 뒤에, 좋은 곳, 하늘의 세상에 태어난다’’.</p>



<trailer rend="centre" trans="true">성냄의 반복구절(kodhapeyyāla)이 끝났다.</trailer>
</div>

<div id="an2_5" n="an2_5" type="peyyala">


<head rend="chapter" trans="true">2. 불선의 반복구절(akusalapeyyāla)</head>



<p rend="bodytext" n="191-200" trans="true"><hi rend="paranum">191-200</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘두 가지가<pb ed="V" n="1.0118" />, 비구들이여, 불선한 법들이다… 두 가지가, 비구들이여, 선한 법들이다… 두 가지가, 비구들이여, 허물이 있는 법들이다… 두 가지가, 비구들이여, 허물이 없는 법들이다… 두 가지가, 비구들이여, 괴로움을 일으키는 법들이다… 두 가지가, 비구들이여, सुख을 일으키는 법들이다… 두 가지가, 비구들이여, 괴로운 과보를 가진 법들이다… 두 가지가<pb ed="T" n="1.0123" /><pb ed="P" n="1.0098" />, 비구들이여, 즐거운 과보를 가진 법들이다… 두 가지가, 비구들이여, 해로운 법들이다… 두 가지가, 비구들이여, 해롭지 않은 법들이다. 무엇이 두 가지인가? 성내지 않음과 원한을 품지 않음… 폄훼하지 않음과 적대하지 않음… 질투 없음과 인색하지 않음… 속임없음과 기만없음… 부끄러움(hirī)과 두려움(ottappa)이다. 이것들이야말로, 비구들이여, 두 가지 해롭지 않은 법들이다’’라고.</p>



<trailer rend="centre" trans="true">불선 반복구가 끝났다.</trailer>
</div>

<div id="an2_6" n="an2_6" type="peyyala">


<head rend="chapter" trans="true">3. 율(비나야) 반복구</head>



<p rend="bodytext" n="201" trans="true"><hi rend="paranum">201</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘두 가지가<pb ed="V" n="1.0119" /><pb ed="M" n="1.0097" />, 비구들이여, 두 가지 이익의 근거를 조건으로 하여 여래에 의해 제자들을 위한 학습조항(sikkhāpada)이 제정되었다. 무엇이 두 가지인가? 승가의 원만함을 위하여, 승가의 편안함을 위하여… 행실이 나쁜 사람들의 억제를 위하여, 행실이 바른 비구들의 편안한 머묾을 위하여… 현세의 번뇌들(āsava)의 억제를 위하여, 내세의 번뇌들의 타격을 위하여… 현세의 원한들의 억제를 위하여, 내세의 원한들의 타격을 위하여… 현세의 과실들의 억제를 위하여, 내세의 과실들의 타격을 위하여… 현세의 두려움들의 억제를 위하여, 내세의 두려움들의 타격을 위하여… 현세의 불선한 법들의 억제를 위하여, 내세의 불선한 법들의 타격을 위하여… 재가자들에 대한 연민을 위하여, 악한 욕망을 지닌 비구들의 편들어 줌의 단절을 위하여… 믿지 않는 이들의 믿음을 위하여, 믿는 이들의 더욱 증장을 위하여… 바른 법의 확립을 위하여, 율의 보호를 위하여. 이것들이야말로, 비구들이여, 두 가지 이익의 근거를 조건으로 하여 여래에 의해 제자들을 위한 학습조항이 제정된 것이다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="202-230" trans="true"><hi rend="paranum">202-230</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘두 가지가, 비구들이여, 두 가지 이익의 근거를 조건으로 하여 여래에 의해 제자들을 위한 빠띠목카(pātimokkha)가 제정되었다…pe… 빠띠목카의 독송이 제정되었다… 빠띠목카의 보류가<pb ed="P" n="1.0099" />제정되었다… 자자(pavāraṇā)가 제정되었다… 자자의 보류가 제정되었다…<pb ed="T" n="1.0124" />꾸짖음의 갈마(tajjanīyakamma)가 제정되었다… 의탁의 갈마(niyassakamma)가 제정되었다… 추방의 갈마(pabbājanīyakamma)가 제정되었다… 화해의 갈마(paṭisāraṇīyakamma)가 제정되었다… 제척의 갈마(ukkhepanīyakamma)가 제정되었다… 별주(parivāsa)의 부여가 제정되었다… 근본으로의 되끌어감이 제정되었다… 마나따(mānatta)의 부여가 제정되었다… 압바나(abbhāna)가 제정되었다… 복귀시킴이 제정되었다… 내쫓음이 제정되었다… 구족계(upasampadā)가 제정되었다… 냣띠갈마(ñattikamma)가 제정되었다… 냣띠두띠야갈마(ñattidutiyakamma)가 제정되었다… 냣띠차뚯타갈마(ñatticatutthakamma)가 제정되었다… 제정되지 않은 것에서 제정된 것이 제정되었다… 제정된 것에서 부가 제정된 것이 제정되었다… 대면에 의한 율(sammukhāvinaya)이 제정되었다… 기억에 의한 율(sativinaya)이 제정되었다… 정신이 온전하지 않음이 없는 자를 위한 율(amūḷhavinaya)이 제정되었다… 인정에 의한 처리(paṭiññātakaraṇa)가 제정되었다… 다수결(yebhuyyasikā)이 제정되었다… 그에게 더 나쁘게 함(tassapāpiyasikā)이 제정되었다… 풀로 덮음(tiṇavatthāraka)이 제정되었다. 무엇이 두 가지인가? 승가의 원만함을 위하여, 승가의 편안함을 위하여… 행실이 나쁜 사람들의 억제를 위하여, 행실이 바른 비구들의 편안한 머묾을 위하여… 현세의 번뇌들(āsava)의 억제를 위하여, 내세의 번뇌들의 타격을 위하여… 현세의 원한들의 억제를 위하여, 내세의 원한들의 타격을 위하여… 현세의 과실들의 억제를 위하여, 내세의 과실들의 타격을 위하여… 현세의<pb ed="V" n="1.0120" />두려움들의 억제를 위하여, 내세의 두려움들의 타격을 위하여… 현세의 불선한<pb ed="P" n="1.0100" />법들의 억제를 위하여, 내세의 불선한 법들의 타격을 위하여… 재가자들에 대한 연민을 위하여, 악한 욕망을 지닌 비구들의 편들어 줌의 단절을 위하여… 믿지 않는 이들의<pb ed="M" n="1.0098" />믿음을 위하여, 믿는 이들의 더욱 증장을 위하여… 바른 법의 확립을 위하여, 율의 보호를 위하여. 이것들이야말로, 비구들이여, 두 가지 이익의 근거를 조건으로 하여 여래에 의해 제자들을 위한 풀로 덮음(tiṇavatthāraka)이 제정된 것이다’’라고.</p>



<trailer rend="centre" trans="true">율(비나야) 반복구가 끝났다.</trailer>
</div>

<div id="an2_7" n="an2_7" type="peyyala">


<head rend="chapter" trans="true">4. 탐욕 반복구</head>



<p rend="bodytext" n="231" trans="true"><hi rend="paranum">231</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘탐욕의<pb ed="V" n="1.0121" /><pb ed="T" n="1.0125" />, 비구들이여, 상지(abhinnā)를 위하여 두 법들이 닦여야 한다. 어떤 둘인가? 사마타(samatha)와 위빳사나(vipassanā)이다. 탐욕의, 비구들이여, 상지를 위하여 이 두 법들이 닦여야 한다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">‘‘탐욕의, 비구들이여, 두루 앎(pariññāya)을 위하여 두 법들이 닦여야 한다. 어떤 둘인가? 사마타와 위빳사나이다. 탐욕의, 비구들이여, 두루 앎을 위하여 이 두 법들이 닦여야 한다. 탐욕의, 비구들이여, 소멸(parikkhayāya)을 위하여 두 법들이 닦여야 한다. 어떤 둘인가? 사마타와 위빳사나이다. 탐욕의, 비구들이여, 소멸을 위하여 이 두 법들이 닦여야 한다. 탐욕의, 비구들이여, 버림(pahānāya)을 위하여 두 법들이 닦여야 한다. 어떤 둘인가? 사마타와 위빳사나이다. 탐욕의, 비구들이여, 버림을 위하여 이 두 법들이 닦여야 한다. 탐욕의, 비구들이여, 멸(khayāya)을 위하여 두 법들이 닦여야 한다. 어떤 둘인가? 사마타와 위빳사나이다. 탐욕의, 비구들이여, 멸을 위하여 이 두 법들이 닦여야 한다. 탐욕의, 비구들이여, 쇠퇴(vayāya)를 위하여 두 법들이 닦여야 한다. 어떤 둘인가? 사마타와 위빳사나이다. 탐욕의, 비구들이여, 쇠퇴를 위하여 이 두 법들이 닦여야 한다. 탐욕의, 비구들이여, 이욕(virāgāya)을 위하여 두 법들이 닦여야 한다. 어떤 둘인가? 사마타와 위빳사나이다. 탐욕의, 비구들이여, 이욕을 위하여 이 두 법들이 닦여야 한다. 탐욕의, 비구들이여, 멸진(nirodhāya)을 위하여 두 법들이 닦여야 한다. 어떤 둘인가? 사마타와 위빳사나이다. 탐욕의, 비구들이여, 멸진을 위하여 이 두 법들이 닦여야 한다. 탐욕의, 비구들이여, 버려둠(cāgāya)을 위하여 두 법들이 닦여야 한다. 어떤 둘인가? 사마타와 위빳사나이다. 탐욕의, 비구들이여, 버려둠을 위하여 이 두 법들이 닦여야 한다. 탐욕의, 비구들이여, 완전한 놓아버림(paṭinissaggāya)을 위하여 두 법들이 닦여야 한다. 어떤 둘인가? 사마타와 위빳사나이다. 탐욕의, 비구들이여, 완전한 놓아버림을 위하여 이 두 법들이 닦여야 한다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" n="232-246" trans="true"><hi rend="paranum">232-246</hi><hi rend="dot">.</hi>‘‘성냄의…pe… 어리석음의… 분노의… 원한의… 은폐의… 경멸의… 질투의… 인색의… 속임의… 간교의… 완고함의… 격렬함의… 만의… 지나친 만의… 도취의… 방일의, 비구들이여, 상지를 위하여 두 법들이 닦여야 한다. 어떤 둘인가? 사마타와 위빳사나이다. 방일의, 비구들이여, 상지를 위하여 이 두 법들이 닦여야 한다. 방일의, 비구들이여, 두루 앎을 위하여 두 법들이 닦여야 한다. 어떤 둘인가? 사마타와 위빳사나이다. 방일의, 비구들이여, 두루 앎을 위하여 이 두 법들이 닦여야 한다. 방일의, 비구들이여, 소멸을 위하여 두 법들이 닦여야 한다. 어떤 둘인가? 사마타와 위빳사나이다. 방일의<pb ed="V" n="1.0122" />, 비구들이여, 소멸을 위하여 이 두 법들이 닦여야 한다. 방일의, 비구들이여, 버림을 위하여 두 법들이 닦여야 한다. 어떤 둘인가? 사마타와 위빳사나이다. 방일의, 비구들이여, 버림을 위하여 이 두 법들이 닦여야 한다. 방일의, 비구들이여, 멸을 위하여 두 법들이 닦여야 한다. 어떤 둘인가? 사마타와 위빳사나이다. 방일의, 비구들이여, 멸을 위하여 이 두 법들이 닦여야 한다. 방일의, 비구들이여, 쇠퇴를 위하여 두 법들이 닦여야 한다. 어떤 둘인가? 사마타와 위빳사나이다. 방일의, 비구들이여, 쇠퇴를 위하여 이 두 법들이 닦여야 한다. 방일의, 비구들이여, 이욕을 위하여 두 법들이 닦여야 한다. 어떤 둘인가? 사마타와 위빳사나이다. 방일의, 비구들이여, 이욕을 위하여 이 두 법들이 닦여야 한다. 방일의, 비구들이여, 멸진을 위하여 두 법들이 닦여야 한다. 어떤 둘인가? 사마타와 위빳사나이다. 방일의, 비구들이여, 멸진을 위하여 이 두 법들이 닦여야 한다. 방일의, 비구들이여, 버려둠을 위하여 두 법들이 닦여야 한다. 어떤 둘인가? 사마타와 위빳사나이다. 방일의, 비구들이여, 버려둠을 위하여 이 두 법들이 닦여야 한다. 방일의, 비구들이여, 완전한 놓아버림을 위하여 두 법들이 닦여야 한다. 어떤 둘인가? 사마타와 위빳사나이다. 방일의, 비구들이여, 완전한 놓아버림을 위하여 이 두 법들이 닦여야 한다’’라고.</p>



<p rend="bodytext" trans="true">(세존께서 이것을 말씀하셨다. 그 비구들은 만족하여 세존의 말씀을 환영한다.)<note trans="true">( ) 이 사이의 문구는 sī. syā. kaṃ. pī. 필사본들에는 없다</note></p>



<trailer rend="centre" trans="true">라가페이얄라ṃ(Rāgapeyyālaṃ)이 끝났다.</trailer>
</div>



<trailer rend="centre" trans="true">두까니빠따빨리(Dukanipātapāḷi)가 끝났다.</trailer>
</div>


</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>