<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front><body xml:space="preserve">

<p rend="centre"> 거룩하신 분, 공양받으실 만한 분, 바르게 깨달으신 분께 귀의합니다</p>



<p rend="nikaya">율장(Vinayapiṭaka)</p>

<div id="vin1" n="vin1" type="book">


<head rend="book">바라지까 빠알리(Pārājikapāḷi)</head>

<div id="vin1_1" n="vin1_1" type="kanda">


<head rend="chapter">베란자 장(Verañjakaṇḍaṃ)</head>




<p rend="bodytext" n="1"><hi rend="paranum">1</hi><hi rend="dot">.</hi> 그때에 <pb ed="T" n="1.0001" /><pb ed="P" n="3.0001" /><pb ed="M" n="0.0001" /><pb ed="V" n="0.0001" /> 부처님(세존)께서는 오백 명 정도의 큰 비구 승단과 함께 베란자(Verañjā)의 날레루뿟치만다(Naḷerupucimanda) 나무 아래에 머물고 계셨다. 베란자의 브라만이 이와 같이 들었다. "사꺄(Sakya)족의 아들로서 사꺄 문중에서 출가한 고따마(Gotama) 수행자가 오백 명 정도의 큰 비구 승단과 함께 베란자의 날레루뿟치만다 나무 아래에 머물고 계신다. 그런데 고따마 존자에 대해서는 이와 같이 훌륭한 명성이 널리 퍼져 있다. '그분 세존께서는 공양받으실 만한 분(아라한, arahaṃ), 바르게 깨달으신 분(정등각, sammāsambuddho), 지혜와 실천을 갖추신 분(명행족, vijjācaraṇasampanno), 피안으로 잘 가신 분(선서, sugato), 세간을 아시는 분(세간해, lokavidū), 위없으신 분(무상사, anuttaro), 사람을 잘 길들이시는 분(조어장부, purisadammasārathi), 하늘과 인간의 스승(천인사, satthā devamanussānaṃ), 깨달으신 분(불, buddho), 복되신 분(세존, bhagavā)이시다.' <note>세존(bhagavāti)에 대해서는 (syā.) 본과 디가 니까야 1.157을 참조하라. 장엄한 명성의 형태로 일치한다.</note> 그분은 신들을 포함하고 마라(Māra)를 포함하며 범천(Brahmā)을 포함한 이 세상과, 사문(samaṇa)·브라만(brāhmaṇa)과 신과 인간을 포함한 이 무리들을 스스로 최상의 지혜로 깨닫고 증득하여 천명하신다. 그분은 처음도 훌륭하고 중간도 훌륭하며 끝도 훌륭한, <pb ed="V" n="0.0002" /> 의미를 갖추고 문장을 갖춘 법(Dhamma)을 설하시며, 완전하고 원만하며 지극히 청정한 범행(梵行, brahmacariya)을 드러내 보이신다. 그와 같은 아라한을 친견하는 것은 실로 유익한 일일 것이다'라고.</p>




<p rend="bodytext" n="2"><hi rend="paranum">2</hi><hi rend="dot">.</hi> <note>여기서부터 바라지까 15-16까지 '오른쪽으로 돌아 하직하고 떠났다'라는 구절은 앙굿따라 니까야 8.11에도 나온다.</note> 그러자 <pb ed="T" n="1.0002" /> 베란자의 브라만은 세존께서 계신 곳으로 나아갔다. 나아가서 세존과 함께 인사를 나누었다. 기쁜 말, 기억할 만한 말을 서로 나누고 한쪽에 앉았다 <pb ed="P" n="3.0002" />. 한쪽에 앉은 베란자의 브라만은 세존께 이와 같이 말씀드렸다. "고따마 존자여, 저는 이렇게 들었습니다. '수행자 고따마는 <pb ed="M" n="0.0002" /> 나이 많고 늙고 연로하여 세월이 흐르고 수명의 끝에 이른 브라만들에게 예를 갖추어 인사하지도 않고, 일어나 맞이하지도 않으며, 자리를 권하지도 않는다'고 합니다. 고따마 존자여, 그것이 사실입니까? 고따마 존자께서는 진정 나이 많고 늙고 연로하여 세월이 흐르고 수명의 끝에 이른 브라만들에게 예를 갖추어 인사하지도 않고, 일어나 맞이하지도 않으며, 자리를 권하지도 않으시는 것입니까? 고따마 존자여, 이것은 적절하지 않은 것 같습니다."</p>




<p rend="bodytext">"브라만이여, 나는 신들을 포함하고 마라를 포함하며 범천을 포함한 이 세상과, 사문·브라만과 신과 인간을 포함한 이 무리들 가운데서, 내가 예를 갖추어 인사하거나 일어나 맞이하거나 자리를 권해야 할 그런 분을 보지 못합니다. 브라만이여, 만약 여래가 어떤 분께 예를 갖추어 인사하거나 일어나 맞이하거나 자리를 권한다면, 그분의 머리가 일곱 조각으로 쪼개질 것입니다."</p>




<p rend="bodytext" n="3"><hi rend="paranum">3</hi><hi rend="dot">.</hi> "고따마 존자는 무미건조한 분(arasarūpo)이십니까?" "브라만이여, 어떤 이유에서는 나를 바르게 말하는 자가 <pb ed="T" n="1.0003" /> '수행자 고따마는 무미건조한 분이다'라고 말할 수도 있을 것입니다. 브라만이여, 형색(色)의 맛, 소리(聲)의 맛, 냄새(香)의 맛, 맛(味)의 맛, 감촉(觸)의 맛 — 이것들이 여래에게는 다 끊기고, 뿌리가 뽑히고, 뿌리 잘린 종려나무처럼 되어 더 이상 존재하지 않으며, <note>anabhāvakatā (시암본), anabhāvaṃgatā (버마본)</note> 미래에 다시는 생겨나지 않는 것이 되었기 때문입니다. 브라만이여, 이런 이유로 나를 바르게 말하는 자가 '수행자 고따마는 무미건조한 분이다'라고 말할 수도 있겠지만, 그것은 그대가 의도하는 바가 아닐 것입니다."</p>




<p rend="bodytext" n="4"><hi rend="paranum">4</hi><hi rend="dot">.</hi> "고따마 존자는 향수(享受)가 없는 분(nibbhogo)이십니까?" "브라만이여, 어떤 이유에서는 나를 바르게 말하는 자가 '수행자 고따마는 향수가 없는 분이다'라고 말할 수도 있을 것입니다. 브라만이여, 형색의 향수, 소리의 향수, 냄새의 향수, 맛의 향수, 감촉의 향수 — 이것들이 여래에게는 다 끊기고, 뿌리가 뽑히고, 뿌리 잘린 종려나무처럼 되어 더 이상 존재하지 않으며, 미래에 다시는 생겨나지 않는 것이 되었기 때문입니다. 브라만이여, 이런 이유로 나를 바르게 말하는 자가 '수행자 고따마는 향수가 없는 분이다'라고 말할 수도 있겠지만, 그것은 그대가 의도하는 바가 아닐 것입니다."</p>




<p rend="bodytext" n="5"><hi rend="paranum">5</hi><hi rend="dot">.</hi> "고따마 존자는 <pb ed="V" n="0.0003" /> 아무것도 행하지 않는다고 주장하는 분(akiriyavādo)이십니까?" "브라만이여, 어떤 이유에서는 나를 바르게 말하는 자가 '수행자 고따마는 아무것도 행하지 않는다고 주장하는 분이다'라고 말할 수도 있을 것입니다. 브라만이여, 나는 몸으로 짓는 나쁜 행위(신악업, kāyaduccarita), <pb ed="M" n="0.0003" /> 말로 짓는 나쁜 행위(구악업, vacīduccarita), 마음으로 짓는 나쁜 행위(의악업, manoduccarita)를 행하지 말 것을 주장하기 때문입니다. 나는 여러 가지 나쁘고 불선한 법들을 행하지 말 것을 주장합니다. 브라만이여, 이런 이유로 나를 바르게 말하는 자가 '수행자 고따마는 아무것도 행하지 않는다고 주장하는 분이다'라고 말할 수도 있겠지만, 그것은 그대가 의도하는 바가 아닐 것입니다."</p>




<p rend="bodytext" n="6"><hi rend="paranum">6</hi><hi rend="dot">.</hi> "고따마 존자는 단멸을 주장하는 분(ucchedavādo)이십니까?" "브라만이여, 어떤 이유에서는 나를 바르게 말하는 자가 '수행자 고따마는 단멸을 주장하는 분이다'라고 말할 수도 있을 것입니다. 브라만이여, 나는 탐욕(rāga)의 단멸, 성냄(dosa)의 단멸, 어리석음(moha)의 단멸을 주장하기 때문입니다. 나는 여러 가지 나쁘고 불선한 법들의 단멸을 주장합니다. 브라만이여, 이런 이유로 나를 바르게 말하는 자가 '수행자 고따마는 단멸을 주장하는 분이다'라고 말할 수도 있겠지만 <pb ed="T" n="1.0004" />, 그것은 그대가 의도하는 바가 아닐 것입니다 <pb ed="P" n="3.0003" />."</p>


<p rend="bodytext" n="7"><hi rend="paranum">7</hi><hi rend="dot">.</hi> "고따마 존자는 혐오감을 느끼는 분(jegucchī)이십니까?" "브라만이여, 어떤 이유에서는 나를 바르게 말하는 자가 '수행자 고따마는 혐오감을 느끼는 분이다'라고 말할 수도 있을 것입니다. 브라만이여, 나는 몸으로 짓는 나쁜 행위, 말로 짓는 나쁜 행위, 마음으로 짓는 나쁜 행위에 대해 혐오감을 느끼기 때문입니다. 나는 여러 가지 나쁘고 불선한 법들을 갖추는 것에 혐오감을 느낍니다. 브라만이여, 이런 이유로 나를 바르게 말하는 자가 '수행자 고따마는 혐오감을 느끼는 분이다'라고 말할 수도 있겠지만, 그것은 그대가 의도하는 바가 아닐 것입니다."</p>

<p rend="bodytext" n="8"><hi rend="paranum">8</hi><hi rend="dot">.</hi> "고따마 존자는 제거하는 분(venayiko)이십니까?" "브라만이여, 어떤 이유에서는 나를 바르게 말하는 자가 '수행자 고따마는 제거하는 분이다'라고 말할 수도 있을 것입니다. 브라만이여, 나는 탐욕의 제거를 위해, 성냄의 제거를 위해, 어리석음의 제거를 위해 법을 설하기 때문입니다. 나는 여러 가지 나쁘고 불선한 법들의 제거를 위해 법을 설합니다. 브라만이여, 이런 이유로 나를 바르게 말하는 자가 '수행자 고따마는 제거하는 분이다'라고 말할 수도 있겠지만, 그것은 그대가 의도하는 바가 아닐 것입니다."</p>

<p rend="bodytext" n="9"><hi rend="paranum">9</hi><hi rend="dot">.</hi> "고따마 존자는 고행자(tapassī)이십니까?" "브라만이여, 어떤 이유에서는 나를 바르게 말하는 자가 '수행자 고따마는 고행자이다'라고 말할 수도 있을 것입니다<pb ed="M" n="0.0004" />. 브라만이여, 나는 나쁘고 불선한 법들을 태워 없애야 할 것(tapanīya)이라고 말하기 때문입니다. 즉 몸으로 짓는 나쁜 행위, 말로 짓는 나쁜 행위, 마음으로 짓는 나쁜 행위를 말합니다. 브라만이여, <pb ed="V" n="0.0004" /> 태워 없애야 할 나쁘고 불선한 법들이 끊기고 뿌리가 뽑히고 뿌리 잘린 종려나무처럼 되어 더 이상 존재하지 않으며 <pb ed="T" n="1.0005" /> 미래에 다시는 생겨나지 않는 것이 된 그 사람을 나는 고행자라고 부릅니다. 브라만이여, 여래에게는 태워 없애야 할 나쁘고 불선한 법들이 끊기고 뿌리가 뽑히고 뿌리 잘린 종려나무처럼 되어 더 이상 존재하지 않으며 미래에 다시는 생겨나지 않는 것이 되었습니다. 브라만이여, 이런 이유로 나를 바르게 말하는 자가 '수행자 고따마는 고행자이다'라고 말할 수도 있겠지만, 그것은 그대가 의도하는 바가 아닐 것입니다."</p>

<p rend="bodytext" n="10"><hi rend="paranum">10</hi><hi rend="dot">.</hi> "고따마 존자는 모태에 들지 않는 분(apagabbho)이십니까?" "브라만이여, 어떤 이유에서는 나를 바르게 말하는 자가 '수행자 고따마는 모태에 들지 않는 분이다'라고 말할 수도 있을 것입니다. 브라만이여, 미래에 다시 모태에 드는 것(gabbhaseyyā)과 다시 태어남(punabbhavābhinibbatti)이 끊기고 뿌리가 뽑히고 뿌리 잘린 종려나무처럼 되어 더 이상 존재하지 않으며 미래에 다시는 생겨나지 않는 것이 된 그 사람을 나는 모태에 들지 않는 분이라고 부릅니다. 브라만이여, 여래에게는 미래에 다시 모태에 드는 것과 다시 태어남이 끊기고 뿌리가 뽑히고 뿌리 잘린 종려나무처럼 되어 더 이상 존재하지 않으며 미래에 다시는 생겨나지 않는 것이 되었습니다. 브라만이여, 이런 이유로 나를 바르게 말하는 자가 '수행자 고따마는 모태에 들지 않는 분이다'라고 말할 수도 있겠지만, 그것은 그대가 의도하는 바가 아닐 것입니다."</p>

<p rend="bodytext" n="11"><hi rend="paranum">11</hi><hi rend="dot">.</hi> "브라만이여, 예를 들어 암탉에게 여덟 개 혹은 열 개 혹은 열두 개의 알들이 있다고 합시다. 그 알들이 암탉에 의해 잘 품어지고 잘 온기를 받고 잘 부화되었다고 합시다. 그 병아리들 가운데 가장 먼저 발톱 끝이나 부리로 알껍데기를 깨고 무사히 태어나는 병아리를 어떻게 불러야 하겠습니까? '맏이(jeṭṭho)라고 해야 합니까, 막내(kaniṭṭho)라고 해야 합니까?'" "고따마 존자여, 맏이라고 해야 할 것입니다. 왜냐하면 그 병아리가 그들 중에서 맏이이기 때문입니다." "브라만이여, 이와 마찬가지로 나는 무명(avijjā)에 빠진 뭇삶들이 알 속에 갇혀 무명의 알껍데기에 싸여 있는 것을 <pb ed="P" n="3.0004" /> 그 알껍데기를 깨고 세상에서 홀로 위없는 정등각(anuttaraṃ sammāsambodhiṃ)을 깨달았습니다. 브라만이여, 나는 세상의 맏이요 가장 훌륭한 분입니다."</p>

<p rend="bodytext">"브라만이여, 나에게는 <note>viriyaṃ (시암본)</note> 정진이 시작되었으니 느슨하지 않았고, 마음챙김이 확립되었으니 흐트러지지 않았으며 <note>appamuṭṭhā (시암본)</note>, 몸은 고요하여 들뜨지 않았고, 마음은 삼매에 들어 하나로 집중되었습니다. 브라만이여, <pb ed="M" n="0.0005" /> 나는 감각적 욕망들(kāmehi)에서 멀리 떠나고 불선한 법들에서 멀리 떠나, 일으킨 생각(vitakka)과 지속적 고찰(vicāra)이 있고, 독거(vivekajaṃ)에서 생긴 희열(pīti)과 행복(sukha)이 있는 초선(paṭhamaṃ jhānaṃ)을 성취하여 머물렀습니다. 일으킨 생각과 지속적 고찰이 가라앉아 내적으로 고요해지고 마음이 한 곳에 집중되어 일으킨 생각도 없고 지속적 고찰도 없으며, 삼매에서 생긴 희열과 행복이 있는 제2선(dutiyaṃ jhānaṃ)을 성취하여 머물렀습니다. 희열이 빛바래어 평온하게 머물고, 마음챙기고 올바로 알아차리며, 몸으로 행복을 경험하였으니, <pb ed="V" n="0.0005" /> 성인들이 '평온하고 마음챙겨 행복하게 머문다'고 선언하는 제3선(tatiyaṃ jhānaṃ)을 성취하여 머물렀습니다. 행복도 버리고 괴로움도 버리며, 이전에 이미 기쁨과 슬픔이 사라져, 괴롭지도 않고 행복하지도 않으며(adukkhamasukhaṃ) 평온과 마음챙김으로 청정한 제4선(catutthaṃ jhānaṃ)을 성취하여 머물렀습니다."</p>


<p rend="bodytext" n="12"><hi rend="paranum">12</hi><hi rend="dot">.</hi> "이와 같이 마음이 삼매에 들어 청정하고 순결하며 때가 없고 번뇌가 사라지고 유연하고 활동할 수 있고 안정되고 흔들리지 않게 되었을 때, 나는 마음을 전생 기억에 대한 앎(pubbenivāsānussatiñāṇa)으로 향하게 하였습니다. 나는 <pb ed="T" n="1.0007" /> 여러 가지 전생을 기억하였습니다. 즉, 한 생, 두 생, 세 생, 네 생, 다섯 생, 열 생, 스무 생, 서른 생, 마흔 생, 쉰 생, 백 생, 천 생, 십만 생, 여러 겁의 세계가 수축하는 기간, 여러 겁의 세계가 팽창하는 기간, 여러 겁의 세계가 수축하고 팽창하는 기간을 기억하였습니다. '저기서 나는 이런 이름, 이런 성씨, 이런 용모, 이런 음식, 이런 행복과 괴로움의 경험, 이런 수명의 끝을 가졌다. 그가 거기서 죽어 저기에 태어났다. 거기서도 나는 이런 이름, 이런 성씨, 이런 용모, 이런 음식, 이런 행복과 괴로움의 경험, 이런 수명의 끝을 가졌다. 그가 거기서 죽어 여기에 태어났다'라고. 이처럼 구체적인 내용과 처소와 함께 여러 가지 전생을 기억하였습니다. 브라만이여, 이것이 밤의 첫째 경(更)에 내가 얻은 첫 번째 명지(paṭhamā vijjā)입니다. 무명이 무너지고 명지가 생겨났으며, 어둠이 무너지고 광명이 생겨났습니다. 이는 방일하지 않고 열심히 정진하며 머무는 이에게 일어납니다. 브라만이여, 이것이 병아리가 알껍데기에서 나오는 것처럼 나의 첫 번째 탈출이었습니다."</p>

<p rend="bodytext" n="13"><hi rend="paranum">13</hi><hi rend="dot">.</hi> "이와 같이 마음이 삼매에 들어 청정하고 순결하며 때가 없고 번뇌가 사라지고 유연하고 활동할 수 있고 안정되고 흔들리지 않게 되었을 때, 나는 마음을 뭇삶들의 죽음과 태어남에 대한 앎(sattānaṃ cutūpapātañāṇa)으로 향하게 하였습니다 <pb ed="P" n="3.0005" />. 나는 청정하여 인간을 초월한 하늘눈(天眼, dibbena cakkhunā)으로 <note>인간을 초월한: atikkantamānussakena (이본)</note> 뭇삶들이 죽고 태어나는 것을 봅니다. 천하고 귀하며 <pb ed="M" n="0.0006" /> 아름답고 추한 뭇삶들이 업(業)에 따라가는 것을 압니다. '이 뭇삶들은 몸으로 나쁜 행위를 갖추고 <pb ed="T" n="1.0008" /> 말로 나쁜 행위를 갖추고 마음으로 나쁜 행위를 갖추고 성인들을 비방하고 삿된 견해(micchādiṭṭhi)를 가지고 삿된 견해에 입각한 업을 지었다. 그들은 몸이 무너진 뒤 죽어서 처참한 곳(apāya), 나쁜 곳(duggati), 타락한 곳(vinipāta), 지옥(niraya)에 태어났다. 그러나 이 뭇삶들은 몸으로 선한 행위를 갖추고 말로 선한 행위를 갖추고 마음으로 선한 행위를 갖추고 성인들을 비방하지 않고 바른 견해(sammādiṭṭhi)를 가지고 바른 견해에 입각한 업을 지었다. 그들은 몸이 무너진 뒤 죽어서 좋은 곳(sugati), 하늘 세계(saggaṃ lokaṃ)에 태어났다'라고. 이처럼 나는 청정하여 인간을 초월한 하늘눈으로 뭇삶들이 죽고 <pb ed="V" n="0.0006" /> 태어나는 것을 보고, 천하고 귀하며 아름답고 추한 뭇삶들이 업에 따라가는 것을 압니다. 브라만이여, 이것이 밤의 중간 경에 내가 얻은 두 번째 명지(dutiyā vijjā)입니다. 무명이 무너지고 명지가 생겨났으며, 어둠이 무너지고 광명이 생겨났습니다. 이는 방일하지 않고 열심히 정진하며 머무는 이에게 일어납니다. 브라만이여, 이것이 병아리가 알껍데기에서 나오는 것처럼 나의 두 번째 탈출이었습니다."</p>

<p rend="bodytext" n="14"><hi rend="paranum">14</hi><hi rend="dot">.</hi> "이와 같이 마음이 삼매에 들어 청정하고 순결하며 때가 없고 번뇌가 사라지고 유연하고 활동할 수 있고 안정되고 흔들리지 않게 되었을 때, 나는 마음을 번뇌 소멸에 대한 앎(āsavānaṃ khayañāṇa)으로 향하게 하였습니다. 나는 '이것이 괴로움(dukkha)이다'라고 있는 그대로 알았습니다. '이것이 괴로움의 발생(dukkhasamudaya)이다'라고 있는 그대로 알았습니다. '이것이 괴로움의 소멸(dukkhanirodha)이다'라고 있는 그대로 알았습니다. '이것이 괴로움의 소멸로 이끄는 도(dukkhanirodhagāminī paṭipadā)이다'라고 있는 그대로 <pb ed="T" n="1.0009" /> 알았습니다. '이것들이 번뇌(āsavā)이다'라고 있는 그대로 알았습니다. '이것이 번뇌의 발생(āsavasamudaya)이다'라고 있는 그대로 알았습니다. '이것이 번뇌의 소멸(āsavanirodha)이다'라고 있는 그대로 알았습니다. '이것이 번뇌의 소멸로 이끄는 도(āsavanirodhagāminī paṭipadā)이다'라고 있는 그대로 알았습니다. 이와 같이 알고 이와 같이 보았을 때, 나의 마음은 감각적 욕망의 번뇌(kāmāsava)로부터도 해탈하였고, 존재의 번뇌(bhavāsava)로부터도 해탈하였으며, 무명의 번뇌(avijjāsava)로부터도 해탈하였습니다. 해탈하였을 때 '해탈하였다'는 앎이 생겨났습니다. '태어남은 다하고, 범행(梵行)은 완성되었으며, 해야 할 일은 다 하였고, 다시는 이런 상태로 돌아오지 않을 것이다'라고 알았습니다. 브라만이여, 이것이 밤의 마지막 경에 내가 얻은 세 번째 명지(tatiyā vijjā)입니다. 무명이 무너지고 명지가 생겨났으며, 어둠이 무너지고 광명이 생겨났습니다. 이는 방일하지 않고 열심히 정진하며 머무는 이에게 일어납니다. 브라만이여, 이것이 병아리가 알껍데기에서 나오는 것처럼 <pb ed="P" n="3.0006" /> 나의 세 번째 탈출이었습니다."</p>

<p rend="bodytext" n="15"><hi rend="paranum">15</hi><hi rend="dot">.</hi> 이와 같이 <pb ed="M" n="0.0007" /> 말씀하시자, 베란자의 브라만은 세존께 이와 같이 말씀드렸다. "고따마 존자는 맏이이시며 가장 훌륭하신 분이십니다! 훌륭합니다, 고따마 존자시여! 훌륭합니다, 고따마 존자시여!! 고따마 존자시여, 마치 넘어진 것을 일으켜 세우듯, 덮인 것을 드러내 보이듯, 길 잃은 이에게 길을 가르쳐 주듯, 어둠 속에서 기름 등불을 들어 '눈 있는 자는 형상을 볼 것이다'라고 하듯, 바로 이처럼 고따마 존자에 의해 여러 가지 방편으로 법이 <pb ed="T" n="1.0010" /> 설명되었습니다. 저는 고따마 존자와 법(Dhamma)과 비구 승단(bhikkhusaṅgha)에 귀의합니다. 고따마 존자께서는 오늘부터 시작하여 목숨이 붙어있는 한 귀의한 우바새(upāsaka)로 저를 받아주십시오. 그리고 고따마 존자께서는 비구 승단과 함께 베란자에서 우기안거(vassāvāsa)를 지내시도록 허락해 주십시오." 세존께서는 침묵으로 허락하셨다. 그러자 베란자의 브라만은 세존께서 허락하신 것을 알고 자리에서 일어나 세존께 절을 올리고 오른쪽으로 돌아 하직하고 떠났다.</p>


<p rend="bodytext" n="16"><hi rend="paranum">16</hi><hi rend="dot">.</hi> 그런데 <pb ed="V" n="0.0007" /> 그때 베란자에는 흉년이 들어 먹을 것이 부족하고 해골 같은 상황이 되었으며, 하얀 뼈들만 남아 음식을 표로 나누어 배급할 지경이었고 걸식(uñcha)으로 지탱하기가 쉽지 않았다. 그때 북방(uttarāpatha)의 <note>uttarāhakā (시암본)</note> 말 상인들이 <note>assavaṇijā (이본)</note> 오백 마리 정도의 말들과 함께 베란자에 우기안거를 지내러 와 있었다. 그들의 마장(assamaṇḍalikāsu)에서 비구들을 위해 날마다 말의 겨(patthapatthapulaka) <note>patthapatthamūlakaṃ (이본)</note>가 마련되었다. 비구들은 오전에 가사를 입고 발우와 가사를 챙겨 베란자에 걸식하러 들어가 음식을 얻지 못하고 마장에 걸식하러 돌아다니며 날마다 말의 겨를 정사(ārāma)로 가져와 절구에 빻고 또 빻아 먹었다. 아난다 존자는 말의 겨를 돌 위에 갈아 세존께 올렸다. 세존께서는 그것을 드셨다.</p>

<p rend="bodytext">세존께서는 절구 소리를 들으셨다. 여래는 알면서도 묻기도 하고, 알면서도 묻지 않기도 한다. 때를 알고 묻고, 때를 알고 묻지 않는다. <pb ed="T" n="1.0011" /> 여래는 뜻이 있는 것이면 묻고 뜻이 없는 것이면 묻지 않는다. 뜻이 없는 것에 대해서는 여래들에게 다리를 끊는 것과 같다. 부처님 세존들은 두 가지 이유로 비구들에게 되물어 보신다. 법을 설하고자 하거나, 제자들을 위해 학계(sikkhāpadaṃ)를 제정하고자 하는 것이다 <note>paññāpessāmāti (시암본)</note>. 그러자 세존께서는 아난다 존자에게 말씀하셨다. "아난다여, 저 절구 소리는 무엇인가?" 그러자 아난다 존자는 그 일을 세존께 <pb ed="P" n="3.0007" /> 아뢰었다. "훌륭하다, 훌륭하다, 아난다여! 아난다여, 너희들은 참다운 분들(sappurisa)답게 어려움을 이겨냈구나. 후세 사람들은 쌀밥과 고기를 경멸하게 될 것이다."</p>

<p rend="bodytext" n="17"><hi rend="paranum">17</hi><hi rend="dot">.</hi> 그때 <pb ed="M" n="0.0008" /> 마하목갈라나(Mahāmoggallāna) <note>Mahāmoggalāna (이본)</note> 존자가 세존께서 계신 곳으로 나아갔다. 나아가서 세존께 절을 올리고 한쪽에 앉았다. 한쪽에 앉은 마하목갈라나 존자는 세존께 이와 같이 말씀드렸다. "세존이시여, 지금 베란자에는 흉년이 들어 먹을 것이 부족하고 해골 같은 상황이 되었으며, 하얀 뼈들만 남아 걸식으로 지탱하기가 쉽지 않습니다. 세존이시여, 이 대지의 아래층은 풍요롭습니다. 마치 작은 꿀처럼 빛깔은 없으되 그처럼 감미롭습니다. 세존이시여, 제가 이 땅을 뒤집겠습니다. 그러면 비구들은 땅의 속살(pappaṭakoja)을 먹을 수 있을 것입니다." "목갈라나여, 그런데 그 땅을 의지하는 생명들은 어떻게 되겠느냐?" "세존이시여, 제가 하루 동안 하나의 섬을 신통으로 만들겠습니다. 마치 대지처럼. 땅을 의지하는 생명들을 그곳으로 옮기겠습니다. 그런 연후에 한 손으로 땅을 뒤집겠습니다." "됐다, 목갈라나여 <pb ed="T" n="1.0012" />. 땅을 뒤집으려 하지 말라. 뭇삶들이 전도됨을 얻게 될 것이다." "세존이시여, 그렇다면 비구 승단 모두가 울다라꾸루(Uttarakuru)에 걸식하러 가면 어떻겠습니까?" "됐다, 목갈라나여. 비구 승단 모두가 울다라꾸루에 걸식하러 가는 것을 원하지 말라."</p>

<p rend="bodytext" n="18"><hi rend="paranum">18</hi><hi rend="dot">.</hi> 그때 <pb ed="V" n="0.0008" /> 사리뿟따(Sāriputta) 존자는 홀로 한적하게 사색하다가 이와 같은 생각이 마음에 일어났다. "어떤 부처님 세존들의 범행(梵行, brahmacariya)은 오래 지속되지 않았으며, 어떤 부처님 세존들의 범행은 오래 지속되었는가?" 그러자 사리뿟따 존자는 저녁에 <note>sāyaṇhasamayaṃ (시암본)</note> 한적한 사색에서 나와 세존께서 계신 곳으로 나아갔다. 나아가서 세존께 절을 올리고 한쪽에 앉았다. 한쪽에 앉은 사리뿟따 존자는 세존께 이와 같이 말씀드렸다. "세존이시여, 저는 홀로 한적하게 사색하다가 이와 같은 생각이 마음에 일어났습니다. '어떤 부처님 세존들의 범행은 오래 지속되지 않았으며, 어떤 부처님 세존들의 범행은 오래 지속되었는가?'라고. 세존이시여, 어떤 부처님 세존들의 범행은 오래 지속되지 않았으며, 어떤 부처님 세존들의 범행은 오래 지속되었습니까?"</p>

<p rend="bodytext">"사리뿟따여, 위빳시(Vipassī) 세존, 시키(Sikhī) 세존, 웻사부(Vessabhū) 세존의 범행은 오래 지속되지 않았습니다. 사리뿟따여, 까꾸산다(Kakusandha) 세존, 꼬나가마나(Koṇāgamana) 세존, 깟사빠(Kassapa) 세존의 범행은 <pb ed="P" n="3.0008" /> 오래 지속되었습니다."</p>


<p rend="bodytext" n="19"><hi rend="paranum">19</hi><hi rend="dot">.</hi> "세존이시여, <pb ed="M" n="0.0009" /> 어떤 <pb ed="T" n="1.0013" /> 원인과 어떤 조건 때문에 위빳시 세존, 시키 세존, 웻사부 세존의 범행은 오래 지속되지 않았습니까?" "사리뿟따여, 위빳시 세존, 시키 세존, 웻사부 세존께서는 제자들에게 상세하게 법을 설하는 것을 게을리하셨다. 또한 그분들의 경(sutta), 응송(geyya), 기별(veyyākaraṇa), 게송(gāthā), 감흥어(udāna), 여시어(itivuttaka), 본생담(jātaka), 미증유법(abbhutadhamma), 교리문답(vedalla)은 그 양이 적었다. 제자들을 위한 학계(sikkhāpadaṃ)가 제정되지 않았고, 빠띠목카(pātimokkha)가 암송되지 않았다. 그러한 부처님 세존들이 반열반(antaradhāna)하시고, 부처님을 따라 깨달은 제자들이 반열반하자, 나중에 여러 가지 이름, 여러 가지 가문, 여러 가지 종족, 여러 가지 가문 출신으로 출가한 제자들은 그 범행을 매우 빠르게 사라지게 만들었다. 사리뿟따여, 마치 판 위에 놓인 여러 가지 꽃들이 실로 꿰어 있지 않으면 바람이 불 때 흩어지고 날아가며 부서지는 것과 같다. 그 이유는 무엇인가? 실로 꿰어 있지 않기 때문이다. 사리뿟따여, 이와 같이 그 부처님 세존들이 반열반하시고, 그 제자들이 반열반한 뒤, 여러 배경으로 출가한 후세대 제자들은 그 범행을 금세 사라지게 하였다."</p>

<p rend="bodytext">"또한 그 세존들은 제자들의 마음을 자신의 마음으로 꿰뚫어 보며 훈계하는 일을 게을리하지 않으셨다. 사리뿟따여, <pb ed="V" n="0.0009" /> 일찍이 아라한 정등각자이신 웻사부 세존께서는 어떤 무시무시한 숲속에서 천 명의 비구 승단의 마음을 <pb ed="T" n="1.0014" /> 자신의 마음으로 꿰뚫어 보며 '이렇게 생각하라, 이렇게 생각하지 말라. 이렇게 마음에 잡도리(manasikāra)하라, 이렇게 마음에 잡도리하지 말라. 이것을 버려라, 이것을 구족하여 머물라'고 훈계하고 가르치셨다. 사리뿟따여, 그러자 그 천 명의 비구들은 아라한 정등각자이신 웻사부 세존의 훈계와 가르침을 받으며 집착 없이 번뇌들(āsava)로부터 마음이 해탈하였다. 사리뿟따여, 그 무시무시한 숲은 너무나 무서워서 탐욕을 떨치지 못한 자가 그 숲에 들어가면 대부분 소름이 돋을 정도였다. 사리뿟따여, 이것이 바로 위빳시 세존, 시키 세존, 웻사부 세존의 범행이 오래 지속되지 않은 원인이자 조건이다."</p>

<p rend="bodytext" n="20"><hi rend="paranum">20</hi><hi rend="dot">.</hi> "세존이시여, <pb ed="M" n="0.0010" /> 그렇다면 어떤 원인과 어떤 조건 때문에 까꾸산다 세존, 꼬나가마나 세존, 깟사빠 세존의 범행은 오래 지속되었습니까?" "사리뿟따여, <pb ed="P" n="3.0009" /> 까꾸산다 세존, 꼬나가마나 세존, 깟사빠 세존께서는 제자들에게 상세하게 법을 설하는 것을 게을리하지 않으셨다. 그분들의 경, 응송, 기별, 게송, 감흥어, 여시어, 본생담, 미증유법, 교리문답은 풍부하였고, 제자들을 위한 학계가 제정되었으며, 빠띠목카가 암송되었다. 그러한 부처님 세존들이 반열반하시고 그 제자들이 반열반한 뒤에, 여러 배경으로 출가한 후세의 제자들은 그 범행을 <pb ed="T" n="1.0015" /> 오랫동안 먼 미래까지 유지하였다. 사리뿟따여, 마치 판 위에 놓인 여러 종류의 꽃들이 실로 잘 꿰어 있으면 바람이 불어도 흩어지거나 날아가거나 부서지지 않는 것과 같다. 그 이유는 무엇인가? 실로 잘 꿰어 있기 때문이다. 이와 마찬가지로 사리뿟따여, 그러한 세존들과 제자들이 사라진 뒤에도 후세의 제자들은 그 범행을 오랫동안 지속시켰다. 사리뿟따여, 이것이 바로 이 세 분 부처님의 범행이 오래 지속된 원인이자 조건이다."</p>

<p rend="bodytext" n="21"><hi rend="paranum">21</hi><hi rend="dot">.</hi> 그러자 사리뿟따 존자는 자리에서 일어나 가사를 한쪽 어깨에 걸치고 세존께서 계신 쪽으로 합장하며 말씀드렸다. "세존이시여, 지금이 바로 그때입니다! 선서(Sugata)이시여, 지금이 바로 그때입니다! 세존께서 제자들을 위해 학계를 제정하시고 빠띠목카를 암송하게 하시어, 이 범행이 오랫동안 지속되도록 하셔야 할 때입니다." "사리뿟따여, <pb ed="V" n="0.0010" /> 기다려라! 사리뿟따여, 기다려라! 여래가 그 때를 알 것이다. 사리뿟따여, 승단(saṅgha)에 번뇌의 원인이 되는 법들(āsavaṭṭhānīyā dhammā)이 나타나기 전까지는 스승은 아직 제자들을 위해 학계를 제정하거나 빠띠목카를 암송하게 하지 않는다. 사리뿟따여, 승단에 번뇌의 원인이 되는 어떤 법들이 나타나기 시작할 때, 스승은 바로 그러한 법들을 막기 위해 제자들에게 학계를 제정하고 빠띠목카를 암송하게 한다. 사리뿟따여, 승단이 '오랜 세월을 지낸 노숙함(rattaññumahattaṃ)'에 이르기 전까지는 그러한 법들이 나타나지 않는다. 승단이 오랜 세월을 거쳐 노숙함에 이른 뒤에야 <pb ed="M" n="0.0011" /> 그러한 법들이 나타나며, 그때 스승은 그것을 막기 위해 학계를 제정한다. 사리뿟따여, 승단이 '방대함(vepullamahattaṃ)'에 이르기 전까지는 <pb ed="P" n="3.0010" /> 그러한 법들이 나타나지 않는다. 승단이 방대함에 이른 뒤에야 그러한 법들이 나타나며, 그때 스승은 계를 제정한다. 사리뿟따여, 승단이 '이익의 절정(lābhaggamahattaṃ)'에 이르기 전까지는 그러한 법들이 나타나지 않는다. 승단이 이익의 절정에 이른 뒤에야 그러한 법들이 나타나며, 그때 스승은 계를 제정한다. 사리뿟따여, 승단이 '박학다식함(bāhusaccamahattaṃ)'에 이르기 전까지는 그러한 법들이 나타나지 않는다. 승단이 박학다식함에 이른 뒤에야 그러한 법들이 나타나며, 그때 스승은 계를 제정한다. 사리뿟따여, 지금의 비구 승단은 아무런 허물이 없고 해로움이 없으며 결점이 없고 청정하며 핵심(sāre)에 서 있다. 사리뿟따여, 여기 있는 <pb ed="T" n="1.0017" /> 오백 명의 비구들 중 가장 뒤처진 비구라 할지라도 그는 예류자(sotāpanno)이며, 타락하지 않는 법을 지녔고, 확실히 깨달음으로 나아갈 자들이다."</p>

<p rend="bodytext" n="22"><hi rend="paranum">22</hi><hi rend="dot">.</hi> 그 후 세존께서는 아난다 존자를 부르셨다. "아난다여, 여래들에게는 자신들이 초청되어 우기 안거를 보낸 곳의 사람들에게 알리지 않고 지방으로 떠나는 법이 없다. 아난다여, 가자. 베란자 브라만에게 인사를 하러 가자." "그렇게 하겠습니다, 세존이시여." 아난다 존자가 대답했다. 세존께서는 오전에 가사를 입고 발우와 가사를 챙겨 아난다 존자를 시자로 데리고 베란자 브라만의 집으로 나아가 마련된 자리에 앉으셨다. 그러자 베란자 <pb ed="M" n="0.0012" /> 브라만은 세존께 나아가 <pb ed="V" n="0.0011" /> 절을 올리고 한쪽에 앉았다. 한쪽에 앉은 베란자 브라만에게 세존께서는 이렇게 말씀하셨다. "브라만이여, 그대의 초대를 받아 <pb ed="P" n="3.0011" /> 안거를 마쳤으므로 그대에게 작별을 고하노라. 우리는 이제 지방으로 유행을 떠나고자 한다." "고따마 존자여, 참으로 제가 우기 안거에 초대하였습니다. 하지만 제가 드려야 할 보시물(deyyadhamma)을 드리지 못했습니다. 그것은 드릴 마음이 없어서가 아니라 집안일이 많고 할 일이 많았기 때문입니다. 고따마 존자께서는 내일 비구 승단과 함께 공양을 받아주십시오." 세존께서는 침묵으로 허락하셨다. 세존께서는 법에 대한 이야기로 그를 가르치고 격려하고 고무하신 뒤 <pb ed="T" n="1.0018" /> 자리에서 일어나 가셨다. 베란자 브라만은 그 밤이 지나자 자신의 집에서 맛있는 음식을 장만하여 세존께 시간을 알렸다. "고따마 존자여, 시간이 되었습니다. 식사가 준비되었습니다."</p>

